@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/> .
@prefix dcterms: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix vann: <http://purl.org/vocab/vann/> .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A14455> a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso "https://www.dow.com/en-us/document-viewer.html?docPath=/content/dam/dcc/documents/884/884-01223-01-paraloid-b-72-solid-grade-thermoplastic-acrylic-resin-tds.pdf" ;
    skos:altLabel "Acryloid B72"@de,
        "Paraloid B-72"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GFD582> ;
    skos:definition "Produktname für ein synthestisches Acrylharz der Firma Rohm und Haas (heute Teil von Dow Chemicals), bestehend aus Ethylmethacrylat und Methylacrylat sowie einem kleinen Anteil Butylmethacrylat. Aufgrund seiner hervorragenden Eigenschaften hinsichtlich Alterungsbeständigkeit, Transparenz und Reversibilität ist Paraloid B72 eines der am häufigsten eingesetzten Materialien in der Konservierung und Restaurierung. In verschiedenen organischen Lösungsmitteln gelöst wird es als Klebstoff, Bindemittel, Festigungsmittel und für Schutzüberzug für unterschiedliche Materialien verwendet."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A14455" ;
    skos:note "Jane L. Down (2015) The evaluation of selected poly(vinyl acetate) and acrylic adhesives: A final research update, Studies in Conservation, 60:1, 33-54, DOI: 10.1179/2047058414Y.0000000129."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 191/192."@de,
        "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010), S. 159."@de ;
    skos:prefLabel "Paraloid B72"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A17G33> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BB78D2> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A17G33" ;
    skos:prefLabel "Holzmehl"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A1C48C> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GFD582> ;
    skos:definition "Produktname einer wässrigen Acrylatdispersion auf Butyl-Methacrylat-Basis, die speziell für die Konservierung und Restaurierung entwickelt wurde. Das Material bildet einen zähelastischen, extrem zugfesten Film, der sich durch hohe Transparenz, Licht- und Alterungsbeständigkeit sowie Reversibilität auszeichnet. Die Dispersion ist wasserverdünnbar, bildet jedoch nach der Trocknung einen wasserfesten Film. Dieser bleibt permanent löslich in organischen Lösungsmitteln wie Aceton, Alkohol, Toluol und Xylol. Es eignet sich sowohl für Nass- als auch für Trockenapplikationen und wird häufig als Klebemittel für empfindliche Materialien wie Textilien, Papier und Kunstwerke eingesetzt."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A1C48C" ;
    skos:note "https://www.kremer-pigmente.com/elements/resources/products/files/81000-81004.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Lascaux 498 HY"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A28B4D> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Auro Öl"@de,
        "Holzöl"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CCCC7G> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A28B4D" ;
    skos:prefLabel "Auro Naturharzölimpregniergrund Nr. 121"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A2B583> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DG8FG3> ;
    skos:definition "formbare ton- bzw. wachsähnliche Modelliermasse aus verschiedenen Füllstoffen (Kalziumcarbonat, Kreide, Kalk, etc.) Ölen, Wachsen und Polymeren. Sie trocknet nicht aus, bleibt dauerhaft geschmeidig und knetbar sowie wiedervervendbar. In der Konservierung und Restaurierung wird Plastilin häufig für temporäre Stützen, Abformungen und Manschettenergänzungen verwendet. Die enthaltenen Öle in manchen Plastilin-Produkten können, gerade auf hellen und/oder porösen Oberflächen, zu Verfärbungen, Flecken und fettigen Rückständen führen, sodass solche Oberfläche bei der Verwendung von Plastilin zusätzlich geschützt werden sollten."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A2B583" ;
    skos:note "Sandra Davison, Conservation and Restoration of Glass (Oxford 2003) 2nd. ed, S. 220."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 197/198."@de ;
    skos:prefLabel "Plastilin"@de,
        "plasticine"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A32B47> a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso "https://deffner-johann.de/media/datasheets/2316000/DE/2316000_Sicherheitsdatenblatt_ShellSol%20A_1000%20ml_DE_DJ.pdf" ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G34563> ;
    skos:definition "farblos, klare Flüssigkeit die als hocharomatisches, unpolares Lösungsmittel fungiert und mit den meisten organischen Flüssigkeiten mischbar ist. In der Konservierung und Restaurierung wird es hauptsächlich als Lösungsmittel für viele Öle, Fette, Wachse und Natur- bzw. Kunstharze eingesetzt."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A32B47" ;
    skos:note "Gerhard Banik, Gabriela Krist, Lösungsmittel in der Restaurierung. Restaurierung - Konservierung - Technologie 1, Wien 2003, S. 71."@de ;
    skos:prefLabel "Shellsol A"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A33F4B> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9G356> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A33F4B" ;
    skos:prefLabel "Seidenpapier"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A3D23D> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GD5FG6> ;
    skos:definition "Produktname einer gebrauchsfertige Spachtelmasse auf Gipsbasis, die für das Füllen von Rissen, Löchern und Unebenheiten in Wänden und Decken entwickelt wurde. Sie zeichnet sich durch ihre feine Konsistenz, leichte Verarbeitbarkeit und schnelle Trocknung aus und wird daher in der Konservierung und Restaurierung für kleinere Ausbesserungsarbeiten an Keramikobjekten verwendet."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A3D23D" ;
    skos:note "Reiner Geschke, Keramikrestaurierung (Berlin 2019), S.100."@de,
        "https://msp.images.akzonobel.com/prd/dh/edewdd/documents/tm_mo_de_moltofilldasoriginal.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Moltofill"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A3G356> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "PU"@de,
        "PUR"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A1D125> ;
    skos:definition "synthetisches Polymere, das durch eine Reaktion von Polyisocyanaten mit einem Polyol hergestellt wird. In der Konservierung und Restaurierung wird es als Festigungs- und Bindemittel sowie in Form von Schäumen als Stabilisierung von Blockbergungen verwendet. Die Eigenschaften wie Härte, Elastizität und Beständigkeit lassen sich durch die Wahl der Ausgangskomponenten gezielt steuern, wobei die genaue Formulierung von kommerziell erwärblichen Polyurethanen häufig unklar ist."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A3G356" ;
    skos:note "DIN EN 923:2016-03, Klebstoffe - Benennungen und Definitionen; Deutsche Fassung EN 923:2015, Deutsches Institut für Normung."@de,
        "Reiner Geschke, Keramikrestaurierung (Berlin 2019), S.91."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 194/195."@de,
        "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010), S. 286 - 288."@de ;
    skos:prefLabel "Polyurethan"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A42BD6> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DF5773> ;
    skos:definition "Produktname einer wässrigen Polyvinylacetat-Dispersion, hergestellt von der Firma Henkel."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A42BD6" ;
    skos:note "https://epos.henkel.com/media/e9c8648a451fb9327893b72a85b8216d/Ponal_Classic/sds_ponal_classic_de.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Ponal Classic"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A447D9> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DF5773> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A447D9" ;
    skos:prefLabel "Mowilith 50"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A57386> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF31AG> ;
    skos:definition "Produktname eines niedrigviskosen Epoxidharzes der Firma Huntsman Corporation, basierend auf Bisphenol-A und einem reaktiven Verdünnungsmittel. In Kombination mit aliphatischen und/oder cycloaliphatischen Aminen wird Araldite BY 158 vor allem in industriellen Injektionssystemen verwendet, um stabile und widerstandsfähige Verbindungen zu schaffen."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A57386" ;
    skos:note "https://info.lindberg-lund.no/produktblad/Norge/4-6%20TD/ARA-158.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Araldit BY 158"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A5D2D1> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GC7998> ;
    skos:definition "Produktname eines cellulosebasierten Spezialkleber, der speziell für die Restaurierung von Keramik entwickelt wurde. Er eignet sich besonders für spröde und poröse Materialien wie vorgeschichtliche Keramik und zeichnet sich durch schnelle Trocknung, sehr gute Benetzung und Reversibilität aus. Archäocoll 2000 N lässt sich leicht mit Aceton entfernen und ist dauerhaft reversibel, was eine spätere Demontage ohne Schaden ermöglicht. Aufgrund seiner mechanischen Eigenschaften, die an die der Keramik angepasst sind, und der geringen Vergilbung eignet er sich gut für die Klebung und Keramik, sollte jedoch aufgrund potenzieller Korrosionsrisiken für andere Materialien in Vitrinen mit Vorsicht verwendet werden."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A5D2D1" ;
    skos:note "Ziegler, J., Kuhn-Wawrzinek, C., Eska, M. und Eggert; G., 2014. Popping stoppers, crumbling coupons – Oddy testing of common cellulose nitrate ceramic adhesives. In: J. Bridgland, Hrsg. ICOM-CC 17th Triennial Conference Preprints, Melbourne, 15.–19. September 2014. Paris: ICOM, art. 0505."@de,
        "https://www.kremer-pigmente.com/elements/resources/products/files/98500.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Archäocoll 2000 N"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A5D92A> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "NH3"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A2B746> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Ammonia_(anhydrous)> ;
    skos:definition "leicht flüchtige, alkalische Verbindung, die in der Konservierung/Restaurierung für die Entfernung von Verfärbungen durch Kupfer oder für die Entfernung von Shellack verwendet wird. Die stark basische Substanz löst besonders Fette, Öle und oxidierte Schutzlacke. Aufgrund der ätzenden Wirkung und gesundheitsgefährdenden Dämpfen ist bei der Anwendung besondere Vorsicht geboten."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A5D92A" ;
    skos:note "Charles E. Mortimer, Ulrich Müller, Chemie. Das Basiswissen der Chemie (Stuttgart 2007)9."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 95, 183."@de ;
    skos:prefLabel "Ammoniak"@de,
        "ammonia"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A64281> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GFD582> ;
    skos:definition "Produktname eines lichthärtendes Methacrylharzes der Firma Heraeus Kulzer GmbH und Co. KG"@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A64281" ;
    skos:prefLabel "Technovit 2000 LC"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A6CA1C> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GD9CA3> ;
    skos:definition "Produktname eines kondensationsvernetzenden Silikonkautschuks der Firma Wacker. Laut Herstellerangaben zeichnet sich das Produkt vor allem durch eine gute Fließfähigkeit, hohe Ein- und Weiterreißfestigkeit, große Dehnbarkeit und Elastizität sowie eine ausgeprägte Langzeitstabilität und Beständigkeit gegenüber Gießharzen aus. Das Produkt hat eine Topfzeit von 75 min (bei Raumtemperatur) und einen Schrumpfrichtwert von 0,5%."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A6CA1C" ;
    skos:note "https://www.wacker.com/h/de-de/c/elastosil-m-4503/p/000005335"@de ;
    skos:prefLabel "Elastosil M 4503"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A75619> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/ACFF37> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A75619" ;
    skos:prefLabel "Natriumnitrit"@de ;
    skos:relatedMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Sodium_nitrite> .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A7824C> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BB8D78> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A7824C" ;
    skos:prefLabel "Makrolon"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A7B4F9> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G34563> ;
    skos:definition "farbloses, klares unpolares Lösungsmittelgemisch aus Iso-Aliphaten. Es ist nahezu aromatenfrei und geruchsarm. In der Restaurierung findet es Verwendung als Ersatz für Balsamterpentinöl, als Lösemittel für Öle, Wachse, ölbasierte Lacke und Farben"@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A7B4F9" ;
    skos:note "https://www.kremer-pigmente.com/de/shop/loesemittel-chemikalien-hilfsmittel/70460-shellsol-t.html"@de ;
    skos:prefLabel "Shellsol T"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A8245D> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DG8FG3> ;
    skos:definition "mineralisches Naturmaterial mit hoher Formbarkeit und Plastizität, das in der Konservierung und Restaurierung hauptsächlich als primäres Trägermaterial für die Ergänzung stark fragmentierter Objekte (Gefäße)  verwendet wird."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A8245D" ;
    skos:note "Reiner Geschke, Keramikrestaurierung (Berlin 2019), S. 102/103."@de ;
    skos:prefLabel "Ton <Restaurierungsmaterial>"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A8272G> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BGGCA4> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Japanese_paper> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A8272G" ;
    skos:prefLabel "Japanpapier"@de,
        "japanese paper"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A8B27G> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C38B35> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A8B27G" ;
    skos:prefLabel "Silicagel"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A8GFCC> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Rhodorsil RTV 3325"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GD9CA3> ;
    skos:definition "Produktname eines kondensationsvernetzenden Silikonkautschuks der Firma Elkem Silicones (früher: Bluestar Silicones), dass in der Vergangenheit unter der Bezeichnung \"Rhodorsil RTV 3325\" vertrieben wurde,. Laut Herstellerangabe zeichnet sich das Produkt durch eine gute Fließfähigkeit, hohe Reißfestigkeit, ausgezeichnete Wiedergabetreue der Oberflächendetails sowie nicht haftende Eigenschaften und hohe Elastizität, die eine leichte Abnahem der Form von dem Originale ermöglichen, aus. Es können eine Reihe verschiedener Härter mit diesem Silikonkautschuk verwendet werden, die die Topfzeit (zwischen 20 - 150 min) sowie die Entformzeit (6 - 24 h) beeinflussen. Die Lineare Schrumpfung wird mit <0,7% angegeben."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A8GFCC" ;
    skos:note "https://assets.testequity.com/te1/Documents/pdf/elkem/Elkem_95146_RTV-3325-Series_Technical-Data-Sheet_0724.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Bluesil RTV 3325"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A93F6C> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F91427> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A93F6C" ;
    skos:prefLabel "Plastazote"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A974A4> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B572B5> ;
    skos:definition "Produktname für ein PVB-Polymer der Firma Kuraray, wobei die Bezeichnung \"B30H\" hinter dem Markennamen \"Mowital\" eine Reihe von Eigenschaften dieses speziellen Produkttypens angibt. Für die Anwendung in der Restaurierung ist dabei vor allem die Zahl wichtig, da diese den Polymerisationsgrad angibt. Je höher die Zahl, desto höher ist der Polymerisationsgrad und desto höher ist die Viskosität des Polymers. Bei Mowital B30H handelt es sich demnach um ein Polymer mit mittlerer Viskosität."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A974A4" ;
    skos:note "https://www.kuraray.com/uploads/5c4fa65dbe70f/160812_TDS_Mowital_B_EN.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Mowital B30H"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A99485> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF31AG> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "A99485" ;
    skos:prefLabel "Biresin LS/LM"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AA69FB> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FGF575> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Formic_acid> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "AA69FB" ;
    skos:prefLabel "Ameisensäure"@de,
        "formic acid"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AA8A54> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A2B746> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "AA8A54" ;
    skos:prefLabel "Thiosulfat"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AC1C85> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Nedsil 20 TLV"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GD9CA3> ;
    skos:definition "Produktname eines kondensationsvernetzenden Silikonkautschuks der Firma Nedform, welches auch unter dem Namen Nedsil 20 TVL vertrieben wird. Laut Herstellerangabe zeichnet sich das Produkt durch eine gute Fließfähigkeit, feine Detailgenauigkeit und eine sehr hohe Reisfestigkeit aus. Die Topfzeit bei Raumtemperatur wird mit 100 min, die Entformzeit mit 16-20 h angegeben, wobei beides maßgeblich von Mischungsverhältnis und Luftfeuchtigkeit abhängt."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "AC1C85" ;
    skos:note "https://www.nedform.com/DOC/DE/DE%20-%20Produktinformationen%20Silikon%20Kondensation%2020%20Einsteigerpaket.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Silikon Kondensation 20 A+B"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF1328> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D7A4BC> ;
    skos:definition "weißes bis schwach gelbliches, wasserunlösliches Gemisch aus Glycerinestern der Stearinsäure und Palmitinsäure. Es entsteht bei der Fettspaltung, indem das Fettsäuregemisch durch Auspressen von der flüssigen Ölsäure getrennt wird, und hat einen Schmelzpunkt von etwa 60–70 °C. Stearin wird in der Konservierung und Restaurierung teilweise für das Einfetten von Formteilen im Zuge der Abformung bzw. Herstellung von Kopien verwendet."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "AF1328" ;
    skos:note "https://www.kremer-pigmente.com/elements/resources/products/files/62500.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Stearin"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF6D7D> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DA841D> ;
    skos:definition "Produktname eines additionsvernetzenden Silikonkautschuks der Firma Smooth-On. Laut Herstellerangaben ist dieses Produkt aufgrund seiner niedrigen Viskosität besonders Gießfähig und polymerisiert nahezu ohne Schrumpfung zu einem elastischem, stabilen Kautschuk. Durch die Hitzebeständigkeit bis ca. 230°C ist auch das eingießen von niedrigschmelzenden Metallen direkt in die Silikonform möglich. Die Topfzeit beträgt bei Raumtemperatur ca. 45 Min, die Entformzeit ca. 6 Stunden."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "AF6D7D" ;
    skos:note "https://www.kaupo.de/shop/out/media/MOLD_STAR_SERIE.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Smooth On Mold Star 30"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF8F61> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DF5773> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "AF8F61" ;
    skos:prefLabel "Mowilith DV"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AFC696> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Butanon"@de,
        "MEK"@de,
        "Methyl Ethyl Keton"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C421BF> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Methyl_ethyl_ketone> ;
    skos:definition "organische Verbindung mit der chemischen Formel C4H8O aus der Gruppe der Ketone. Es ist eine farblose, flüchtige Flüssigkeit mit charakteristischem Geruch, die sich durch eine moderate Polarität und hohe Lösekraft sowie eine Verdunstungsgeschwindigkeit zwischen Aceton und Ethanol auszeichnet, wodurch es in der Konservierung und Restaurierung zur Entfernung von Beschichtungen, Klebstoffen und zur Herstellung von Polymerlösungen verwendet wird."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "AFC696" ;
    skos:note "https://gestis.dguv.de/data?name=013330"@de ;
    skos:prefLabel "2-Butanon"@de,
        "ethyl methyl ketone"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AFF6GA> a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso "https://www.dow.com/en-us/document-viewer.html?docPath=/content/dam/dcc/documents/884/884-00171-01-paraloid-b44-solid-grade-thermoplastic-acrylic-resin-tds.pdf" ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GFD582> ;
    skos:definition "Produktname eines synthetischen Acrylharzes der Firma Rohm und Haas (heute Teil von Dow Chemicals) auf Basis von Methylmethacrylat und Ethylacrylat sowie einem geringem Anteil Butylmethacrylat. Ähnlich wie Paraloid B72 zeigt es gute Alterungsbeständigkeit, Transparenz und Reversibilität, ist in verschiedenen organischen Lösungsmitteln löslich und wird als Klebstoff, Bindemittel, Festigungsmittel und für Schutzüberzüge verwendet. Im Gegensatz zu Paraloid B72 besitzt es eine höhere Glasübergangstemperatur (ca. 60°C), wodurch Paraloid B44 besonders für die Verwendung in wärmeren Umgebungen geeignet ist."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "AFF6GA" ;
    skos:note "Jane L. Down (2015) The evaluation of selected poly(vinyl acetate) and acrylic adhesives: A final research update, Studies in Conservation, 60:1, 33-54, DOI: 10.1179/2047058414Y.0000000129."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 191/192."@de ;
    skos:prefLabel "Paraloid B44"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B15G98> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GFD582> ;
    skos:definition "Produktname eines synthetischen Acrylharzes der Firma SPEIKO - Spezialitäten GmbH, auf Basis von Polymethylmethacrylat (PMMA).  Es zeigt ähnliche Eigenschaften wie Paraloid B72, ist jedoch etwas härter und besitzt eine höhere Glasübergangstemperatur (ca. 50-60°C). Kallocryl wurde ursprünglich für den Dentalbereich, für die Erstellung von Prothesen entiwckelt und ist daher für Anwendungen im Bereich der Konservierung/Restaurierung noch nicht soweit erforscht wie andere PMMA basierte Polymere."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "B15G98" ;
    skos:note "https://www.dension-dental.de/Anleitungen/Kallocryl_20210520_INT.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Kallocryl"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B2F4F2> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C176FC> ;
    skos:definition "natürliches Polymer, das aus dem hauptsächlich auf den griechischen Inseln vorkommenden Mastixbaum gewonnen wird. In der Konservierung und Restaurierung wird Mastix, gelöst in Terpentinöl, insbesondere in der Gemälderestaurierung verwendet. Es dient als Bestandteil von Bindemitteln und Firnissen, da es eine glänzende, klare Schicht bildet, die jedoch im Laufe der Alterung vergilbt."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "B2F4F2" ;
    skos:note "Hermann Kühn, Conservation and Restoration of Works of Art and Antiquities. Volume 1 (London 1986), S. 160."@de ;
    skos:prefLabel "Mastix"@de,
        "mastic"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B33968> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Molsieb"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C38B35> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "B33968" ;
    skos:prefLabel "Molekularsieb"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B614CD> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B3FCA1> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Sodium_sulfite> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "B614CD" ;
    skos:prefLabel "Natriumsulfit"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B69C57> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GFD582> ;
    skos:definition "Produktname einer lösungsmittelfreien Gieß- und Laminiermasse auf Basis von wässrigen Acrylharzen und natürlichen Mineralkristallen (Calciumsulfat - Gips) der Firma Acrylic One. Das System ist für Ausformungen oder den Stützkapselbau beim Abformen eine geeignete Alternative zu Reaktionsharzen (Epoxid-, Polyester-,Polyurethan, etc.)"@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "B69C57" ;
    skos:note "https://acrylicone.shop/"@de ;
    skos:prefLabel "Acrylic One"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B6B615> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "BTA"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/ACFF37> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Benzotriazole> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "B6B615" ;
    skos:prefLabel "Benzotriazol"@de,
        "benzotriazole"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B6C1A7> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DFD1B7> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Distilled_water> ;
    skos:definition "Wasser, bei dem durch Erhitzen und Rekondensieren des Dampfes nahezu alle gelösten Mineralien, Salze und Verunreinigungen entfernt wurden."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "B6C1A7" ;
    skos:note "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 179."@de ;
    skos:prefLabel "Destilliertes Wasser"@de,
        "distilled water"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B6CAB5> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DF633G> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "B6CAB5" ;
    skos:prefLabel "Kauramin® Tränkharz 801"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B6F5BG> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F8ADGD> ;
    skos:definition "Folien aus thermoplastischem Polymer des Ethylens, die durch ihre chemische Inertheit gegenüber einer Vielzahl von in der Konservierung und Restaurierung eingesetzten Materialen vielfältig für Verpackungen verwendet wird."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "B6F5BG" ;
    skos:prefLabel "PE-Folie"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B71F12> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/ADD53A> ;
    skos:definition "organisches Strahlmittel aus den Schalen der Walnuss. Trotz der geringen Härte besitzen Walsnussschalen eine hohe Festigkeit, wodurch sie besonders gut für einen leichten und schonenden Reinigungseffekt empfindlicher Materialien geeignet sind."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "B71F12" ;
    skos:note "Heinrich Fendel, Mechanische Bearbeitung von Korrosionsprodukten. In: Peter Heinrich (Hrsg.), Metallrestaurierung. Beiträge zur Analyse, Konzeption und Technologie. München 2000, S106 - 125"@de ;
    skos:prefLabel "Walnussschalenganulat"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B7395G> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "H2SO4"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FGF575> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Sulfuric_acid> ;
    skos:definition "starke, farblose bis schwach gelbliche, viskose Flüssigkeit mit hoher Dichte und stark hygroskopischen Eigenschaften. Chemisch wirkt sie als starkes Oxidations- und Dehydrationsmittel und ist mit Wasser in allen Verhältnissen mischbar, wobei Wärme frei wird."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "B7395G" ;
    skos:prefLabel "Schwefelsäure"@de,
        "sulphuric acid"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B77A8F> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Essigester"@de,
        "Essigsäureethylester"@de,
        "Ethansäureethylester"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C421BF> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Ethyl_acetate> ;
    skos:definition "flüchtiges, farbloses Lösungsmittel aus der Gruppe der Carbonsäureester, welches in der Lage ist verschiedene organische Stoffe, wie Polymere, zu lösen bzw. Lösungen einzugehen. Es verdunstet relativ langsam, hinterlässt kaum Rückstände und ist im Verhältnis zu anderen Lösungsmitteln weniger toxisch, wobei dennoch akute Gesundheitsgefahren von diesem Stoff ausgehen! In der Konservierung und Restaurierung wird Ethylacetat häufig als Ersatz für das hochgiftige Toluol verwendet, da es sich ähnlich langsam verflüchtigt und somit bei der Festigung instabiler Materialien zu einer ähnlich guten Eindringtiefe gelöster Polymere führt."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "B77A8F" ;
    skos:note "https://gestis.dguv.de/data?name=012040"@de ;
    skos:prefLabel "Ethylacetat"@de,
        "ethyl acetate"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B8ABD9> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GFD582> ;
    skos:definition "Produktname eines synthetischen Acrylharzes der Firma Rohm und Haas (heute Teil von Dow Chemicals), welches von Seiten des Herstellers als Methyl-Methacrylat-Copolymer angegeben wird. Paraloid B48N zeigt ein gutes Löslichkeitsverhalten in verschiedenen, organischen Lösungsmittel wie Toluol, MEK, einigen Estern und Acetaten, ist jedoch unlöslich in den meisten Alkoholen. Seine Glasübergangstemperatur liegt bei ca.  50°C. Im Vergleich zu Paraloid B72 zeigt es eine höhere Härte, geringere Flexibilität sowie eine geringere Alterungsbeständigkeit."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "B8ABD9" ;
    skos:note "Reiner Geschke, Keramikrestaurierung (Berlin 2019), S. 94."@de,
        "https://www.dow.com/en-us/document-viewer.html?docPath=/content/dam/dcc/documents/884/884-00173-01-paraloid-b48n-solid-grade-thermoplastic-acrylic-resin-tds.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Paraloid B48N"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B9D357> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Mikro-Hohlglaskügelchen"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BB78D2> ;
    skos:definition "mikroskopisch kleine, hohle Kügelchen aus Borosilikatglas mit geringem Gewicht und hoher Stabilität, die als Füllstoff in Restaurierungsmaterialien eingesetzt werden."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "B9D357" ;
    skos:note "Reiner Geschke, Keramikrestaurierung (Berlin 2019)., S.104."@de ;
    skos:prefLabel "Hohlglaskügelchen"@de,
        "hollow glass balls"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BA71DA> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Stärkeklebstoff"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C176FC> ;
    skos:definition "natürlicher Klebstoff, hergestellt durch die Gelatinierung von Stärke aus unterschiedlichen Pflanzen. Mit Wasser angerührte Stärke bildet einen milch weißen Leim mit guter Klebekraft, der je nach gewünschter Anwendung zu unterschiedlichen Konsistenzen verarbeitet werden kann. Stärkeleim war ein häufig verwendeter Klebstoff in der Restaurierungsgeschichte und wird heute teilweiße noch in der Papierverabeitung und Buchbinderei eingesetzt."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "BA71DA" ;
    skos:note "Hermann Kühn, Conservation and Restoration of Works of Art and Antiquities. Volume 1 (London 1986), S. 166/167."@de,
        """Wolfgang Knobloch, Ergänzungen und Rekonstruktionen an historischen Objekten aus Metall. In: Peter Heinrich (Hrsg.), Metallrestaurierung. Beiträge zur Analyse, Konzeption und\r\r
Technologie. München 2000, S. 86."""@de ;
    skos:prefLabel "Stärkeleim"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BADDA1> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/ACFF37> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "BADDA1" ;
    skos:prefLabel "Tannin"@de ;
    skos:relatedMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Tannin> .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BB7D84> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A7C8CB> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "BB7D84" ;
    skos:prefLabel "Stickstoffplasma"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BB9249> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF31AG> ;
    skos:definition "Produktname eines zweikomponentigen, bei Raumtemperatur aushärtenden Epoxidharzes der Firma Epoxy Technology. Es zeichnet sich durch eine sehr niedrige Viskosität sowie gute optische und mechanische Eigenschaften aus."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "BB9249" ;
    skos:note "https://www.epotek.com/docs/en/Datasheet/301.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "EPO-TEK 301"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BBA28A> a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso "https://gestis.dguv.de/data?name=010420" ;
    skos:altLabel "Alkohol"@de,
        "Ethylalkohol"@de,
        "Spiritus"@de,
        "Äthanol"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C421BF> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Ethyl_alcohol> ;
    skos:definition "farblose, leicht entzündliche Flüssigkeit die in der Konservierung und Restaurierung als universelles Lösungsmittel für die Entfernung von Fetten, Proteinen und Polymeren  sowie zur Herstellung von lösemittelbasierten Polymerlösungen verwendet wird. Ethanol zeigt eine relativ schnelle Verdunstung (jedoch langsamer als Aceton), eine gutes Peetrationsvermögen und die Fähigkeit als amphiphiles Lösungsmittel sowohl polare als auch unpolare Substanzen zu lösen. Aufgrund der aktuen Gesundheitsgefahren sind bei der Verwendung die gängigen Sicherheitsvorkehrungen einzuhalten."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "BBA28A" ;
    skos:prefLabel "Ethanol"@de,
        "ethyl alcohol"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BBF7BG> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Deionisiertes Wasser"@de,
        "vollentsalztes Wasser"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DFD1B7> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Deionized_water> ;
    skos:definition "Wasser, aus dem die meisten gelösten Mineralien entfernt wurden. Dies kann durch verschiedene Methoden erreicht werden. Je nach Grad der Reinheit wird demineralisiertes Wasser auch deionisiertes oder vollentsalztes Wasser genannt. Demineralisiertes Wasser unterscheidet sich von destilliertem Wasser durch möglicherweise im Wasser verbliebene apolare oder organische Stoffe."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "BBF7BG" ;
    skos:note "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 179."@de ;
    skos:prefLabel "Demineralisiertes Wasser"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BDG3D5> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C421BF> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Xylenes> ;
    skos:definition "aromatischer Kohlenwasserstoff und organisches Lösemittel mit der chemischen Summenformel C8H10, das in der Konservierung und Restaurierung zur Lösung unpolarer Substanzen wie Harze, Wachse oder Polymere verwendet wird. Xylol ist eng verwandt mit Toluol, zeigt jedoch eine geringere Flüchtigkeit und eine schwächerer Polarität. Ebenso wie Toluol ist Xylol gesundheitsgefährdend und die Verwendung sollte nach Möglichkeiten vermieden werden."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "BDG3D5" ;
    skos:note "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 185."@de,
        "https://gestis.dguv.de/data?name=010080"@de ;
    skos:prefLabel "Xylol"@de,
        "xylene"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BFB162> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DF633G> ;
    skos:definition "Begriff aussortiert!"@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "BFB162" ;
    skos:prefLabel "Kauramin CE 5549"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BFB3B9> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BB78D2> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "BFB3B9" ;
    skos:prefLabel "Talkum"@de,
        "talcum powder"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BG5FG6> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BFCF37> ;
    skos:definition "Produktname eines Schadstoff- bzw Sauerstoffabsorbers bestehend aus Zeolith, Polyethylen, Ca(OH)2 sowie Aktivkohle der Firma Mitsubishi Gas Chemical Europe GmbH, speziell für die Konservierung von Metallen, Elektronik und archäologische Bodenfunde entwickelt. RP-A absorbiert Luftsauerstoft und senkt dabei auch die relative Luftfeuchtigkeit."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "BG5FG6" ;
    skos:note "https://llfa.de/sauerstoffabsorber-rp.html"@de ;
    skos:prefLabel "RP-A Sauerstoffabsober"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BGACD3> a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso "H. Müller-Beck/A. Haas, A method for wood preservation using Arigal C. In: Studies in Conservation 5/4 (1960), 150 – 158." ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DF633G> ;
    skos:definition "Produktname eines wasserverdünnbaren Melamin-Formaldehydkondensats der Firma Ciba. Es wurde in den 70er Jahren für die Konservierung von archäologischen Hölzern verwendet, dann allerdings vom Markt genommen und durch das Nachfolgerprodukt Lyfix DML ersetzt."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "BGACD3" ;
    skos:note "KUR Database - https://www1.rgzm.de/kur/"@de ;
    skos:prefLabel "Arigal C"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C143C4> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Dextrin"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C176FC> ;
    skos:definition "natürlicher Klebstoff, der durch die gezielte Modifizierung von Stärke, zum Teil unter geringfügiger Zugabe von weiteren Chemikalien, hergestellt wird. In der Konservierung und Restaurierung wurde es früher für die Klebung von Gläsern und Papier, als Klebstoff für Etiketten sowie als Bindemedium für Farben verwendet. Allerdings zeigt Dixtrinleim, wie viele andere natürliche Polymerleime, aufgrund der organischen Natur eine hohe Anfälligkeit für mikrobiellen Befall und eine starke Hygroskopizität, was zu Quellungen und mechanischer Spannung führen kann."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C143C4" ;
    skos:note "DIN EN 923:2016-03, Klebstoffe - Benennungen und Definitionen; Deutsche Fassung EN 923:2015, Deutsches Institut für Normung."@de,
        "Reiner Geschke, Keramikrestaurierung (Berlin 2019), S.91."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 194/195."@de,
        "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010), S. 286 - 288."@de ;
    skos:prefLabel "Dextrinleim"@de,
        "dextrine"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C1BBFB> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BB78D2> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C1BBFB" ;
    skos:prefLabel "Metallpulver"@de,
        "metal powder"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C1DG79> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Kohlevlies"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F443FD> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C1DG79" ;
    skos:prefLabel "Aktivkohlegewebe"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C1G6C8> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AFD671> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C1G6C8" ;
    skos:prefLabel "Blattsilber"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C35AG4> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "⍺-Gips"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GD5FG6> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C35AG4" ;
    skos:prefLabel "Exaduro Gips"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C3G438> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF31AG> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C3G438" ;
    skos:prefLabel "UHU Plus Schnellfest"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C4A859> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GFD582> ;
    skos:definition "Methylmethacrylat"@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C4A859" ;
    skos:prefLabel "Plastogen G"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C4AG61> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C176FC> ;
    skos:definition "natürliches Polymer aus linearen Glycosemonomeren, dessen Fasern häufig zur Verstärkung von Klebstoffen zugesetzt werden."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C4AG61" ;
    skos:note "DIN EN 923:2016-03, Klebstoffe - Benennungen und Definitionen; Deutsche Fassung EN 923:2015, Deutsches Institut für Normung."@de ;
    skos:prefLabel "Cellulose"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C4D6G3> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Kauramin CE5549"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DF633G> ;
    skos:definition "Produktname des wasserverdünnbaren Melamin-Formaldehydharzes der Firma BASF. Wurde vormals unter der Bezeichnung Kauramin CE 5549 im Jahr 1936 auf den Markt gebracht und nach erfolgreicher Bewährung in Kauramin Tränkharz 800 umbenannt. Im Jahr 2023 wurde das Produkt vom Markt genommen und durch das Nachfolgeprodukt Kauramin Tränkharz 801 ersetzt."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C4D6G3" ;
    skos:note "KUR Database - https://www1.rgzm.de/kur/"@de ;
    skos:prefLabel "Kauramin® Tränkharz 800"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C4F616> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A7C8CB> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C4F616" ;
    skos:prefLabel "Argonplasma"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C5G53A> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DA841D> ;
    skos:definition "additionsvernetzender Silikonkautschuk auf Vinylpolysiloxanbasis aus dem Zahnmedizinbereich, speziell entwickelt für die dentale Präzisionsabformung. Charakteristisch ist eine schnelle, zeitlich definierte Abbindezeit und leichte Verarbeitung, wodurch es im Bereich der Konservierung und Restaurierung besonders für eine zeitsparende Abformung kleiner Teilbereiche eines Objektes, z.B. für die Manschettenherstellung zur Ergänzung von Fehlstellen, geeignet ist."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C5G53A" ;
    skos:prefLabel "Dentalsilikon"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C622FG> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GFD582> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C622FG" ;
    skos:prefLabel "Plastogen EP"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C632FD> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G5733B> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C632FD" ;
    skos:prefLabel "Acrylfarbe"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C65F47> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GC7998> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C65F47" ;
    skos:prefLabel "Mecosan L-TR"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C76568> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DA841D> ;
    skos:definition "Produktname eines additionsvernetzenden Silikonkautschuks der Firma Smooth-On. Laut Herstellerangaben zeichnet sich das Produkt durch seine einfache Anwendung, die hohe Reißfestigkeit und eine vernachlässigbare Schrumpfung besonders für die Herstellung detailreicher Formen aus. Durch die selbstverdickende Eigenschaften kann das Produkt auch auf vertikale Oberflächen tropffrei aufgetragen werden. Die Topfzeit beträgt bei Raumtemperatur ca. 20 Min und die Entformzeit ca. 6 Stunden."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C76568" ;
    skos:note "https://www.kaupo.de/shop/out/media/REBOUND_25_40.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Smooth On Rebound 25"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C77887> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GFD582> ;
    skos:definition "Produktname einer lösungsmittelfreien Gieß- und Laminiermasse auf Basis von wässrigen Acrylharzen und natürlichen Mineralkristallen (Calciumsulfat - Gips) der Firma Acrystal. Das System ist für Ausformungen oder den Stützkapselbau beim Abformen eine geeignete Alternative zu Reaktionsharzen (Epoxid-, Polyester-,Polyurethan, etc.)"@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C77887" ;
    skos:note "https://www.acrystal.fr/Produits.de.htm"@de ;
    skos:prefLabel "Acrystal"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C838C1> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "PVAL"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A1D125> ;
    skos:definition "thermoplastisches Polymer, welches durch Hydrolyse von Polyvinylacetat synthetisiert wird. Es ist beständig gegenüber Ölen, Fetten und organischen Lösungsmitteln, jedoch empfindlich gegenüber Feuchtigkeit. In der Restaurierung wird PVAL als reversibler Klebstoff für poröse Materialien, Bindemittel oder Beschichtungsmaterial eingesetzt."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C838C1" ;
    skos:note "DIN EN 923:2016-03, Klebstoffe - Benennungen und Definitionen; Deutsche Fassung EN 923:2015, Deutsches Institut für Normung."@de ;
    skos:prefLabel "Polyvinylalkohol"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C97B35> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D2G12A> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C97B35" ;
    skos:prefLabel "Revultex"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C9C7C7> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GD9CA3> ;
    skos:definition "Produktname eines standfesten, kondensationsvernetzenden Silikonkautschuke der Firma Wacker, welches in der Vergangenheit am LEIZA für Abformungen verwendet wurde. Das Produkt ist jedoch aktuell nicht mehr verfügbar (Stand 2024)."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C9C7C7" ;
    skos:prefLabel "Elastosil M3500"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C9GD44> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G5733B> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "C9GD44" ;
    skos:prefLabel "Vollton-/Abtönfarbe"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CB2D46> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Na2CO3"@de,
        "Soda"@de,
        "Waschsoda"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A2B746> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Sodium_carbonate> ;
    skos:definition "alkalische Verbindung, die in der Konservierung/Restaurierung zur schonenden Reinigung, Entfettung sowie zur Neutralisierung von Säuren eingesetzt wird."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "CB2D46" ;
    skos:note "Charles E. Mortimer, Ulrich Müller, Chemie. Das Basiswissen der Chemie (Stuttgart 2007)9."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 90, 93, 184."@de ;
    skos:prefLabel "Natriumcarbonat"@de,
        "sodium carbonate"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CB3941> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B3FCA1> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Sodium_dithionite> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "CB3941" ;
    skos:prefLabel "Natriumdithionit"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CBBF13> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "extrudiertes Polystyrol"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9G356> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "CBBF13" ;
    skos:prefLabel "Styrodur"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CC2F8A> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9F9D8> ;
    skos:definition "Handelsname der Firma Merck für das Dinatriumsalz von EDTA (Na2EDTA)."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "CC2F8A" ;
    skos:note "https://www.sigmaaldrich.com/DE/de/product/mm/108421"@de ;
    skos:prefLabel "Titriplex III"@de ;
    skos:relatedMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/EDTA> .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CC687C> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A7C8CB> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "CC687C" ;
    skos:prefLabel "Sauerstoffplasma"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CCB66C> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9G356> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "CCB66C" ;
    skos:prefLabel "Styropor"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CD13GA> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A1D125> ;
    skos:definition "organischer, cyclischer Kohlenwasserstoff, der aufgrund seiner spezifischen Eigenschaften in der Konservierung und Restaurierung als temporäres Festigungsmittel bzw. Schutzüberzug verwendet wird. Cyclododecan bildet bei Raumtemperatur zunächst einen wachsartigen, weißlichen Feststoff der mit der Zeit von festen direkt in den gasförmigen Zustand wechselt. Auf diese Weise können empfindliche Teilbereiche eines Objektes zeitweise mit Cyclododecan abgedeckt werden, um vor der Bearbeitung des restlichen Objektes geschützt zu werden (mechanische Beanspruchung, Lösemittelbehandlung, etc.), ohne im Anschluss wieder aufwendigen Entfernungsmethoden unterzogen zu werden."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "CD13GA" ;
    skos:note "Reiner Geschke, Keramikrestaurierung (Berlin 2019), S.99, 112/113."@de ;
    skos:prefLabel "Cyclododecan"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CD477D> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Carbonfaser"@de,
        "Kohlenstofffaser"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BGGCA4> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "CD477D" ;
    skos:prefLabel "Kohlefaser"@de,
        "carbon fibre"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CD75GD> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A7C8CB> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "CD75GD" ;
    skos:prefLabel "Methanplasma"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CD784B> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GD5FG6> ;
    skos:definition "Hochreiner, weißer Gips, speziell für die Herstellung detaillierter Modelle und Formen. Er zeichnet sich durch seine feine Körnung, schnelle Abbindezeit und hohe Härte bei gleichzeitig guter Bearbeitbarkeit nach Aushärtung aus."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "CD784B" ;
    skos:note "https://www.kremer-pigmente.com/de/shop/fuellstoffe-baustoffe/58343-alabaster-modellgips.html"@de ;
    skos:prefLabel "Alabaster Modellgips"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CG2863> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GFD582> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "CG2863" ;
    skos:prefLabel "Ebacryl"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D24653> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GD5FG6> ;
    skos:definition "Produktname einer lufthärtenden Modelliermasse auf Basis von Zellulose und mineralischen Bestandteilen, die sich durch ihre hohe Formstabilität, feine Oberflächenstruktur und einfache Verarbeitung auszeichnet. In der Konservierung und Restaurierung wird Keramiplast hauptsächlich für das Füllen von feinen Abplatzungen und Rissen in Keramikobjekten oder für das Modellieren von Formteilen verwendet."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D24653" ;
    skos:note "https://www.boesner.com/keramiplast-lufttrocknende-modelliermasse-13108"@de ;
    skos:prefLabel "Keramiplast®"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D2D671> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Araldit 20/20"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF31AG> ;
    skos:definition "Produktname eines niedrigviskosen, bei Raumtemperatur aushärtenden Zweikomponenten-Systems auf Epoxidharzbasis der Firma Huntsman Corporation. Araldit 20/20 wird aus zwei Komponenten (Harz A und Härter B) angemischt und wurde speziell für das Kleben, Vergießen und Beschichten von Glas und ähnlichen Materialien entwickelt. Es zeichnet sich durch eine gute Haftung, Beständigkeit und hohe Transparenz aus. Araldite 20/20 zeigt eine ähnliche Lichtbrechung wie Glas, wodurch es bei der Verwendung als Glasklebstoff die geklebten Bruchkanten weniger bis kaum sichtbar erscheinen lässt."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D2D671" ;
    skos:note "Sandra Davison, Conservation and Restoration of Glass (Oxford 2003), S. 210, 212."@de,
        "https://www.ruderer.de/fileadmin/Dokumente/Araldite_2020.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Araldite 2020"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D2F2D5> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DF633G> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D2F2D5" ;
    skos:prefLabel "Lyfix DML"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D347D6> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Balsamterpentinöl"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C421BF> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Turpentine_(oil)> ;
    skos:definition "farbloses, ätherisches Öl, das durch Destillation von Baumharzen, insbesondere von Nadelbäumen, gewonnen wird. Es zeichnet sich durch seine gute Lösekraft für natürliche Harzen und Wachse aus und wird in der Konservierung und Restaurierung häufig als Lösungsmittel für Reinigungsarbeiten, die Entfernung von alten Firnissen oder das Anmischen traditioneller Mal- und Schutzmittel verwendet. Es gehen aktue und chronische Gesundheitsgefahren von Terpentinöl aus, wodurch es mit gewisser Vorsicht eingesetzt werden sollte."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D347D6" ;
    skos:note "https://gestis.dguv.de/data?name=095550"@de,
        "https://www.kremer-pigmente.com/de/shop/loesemittel-chemikalien-hilfsmittel/70010-balsamterpentinoel.html"@de ;
    skos:prefLabel "Terpentinöl"@de,
        "turpentine"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D38147> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF31AG> ;
    skos:definition "Produktname eines Epoxidklebstoffes der in den 80er Jahren von Herber Hillary, in Zusammenarbeit mit den Laboratorien von Texaco und Shell, speziell für die Konservierung und Restaurierung entwickelt wurde. Es wird, anders als die meisten anderen Epoxidharze, durch die Reaktion eines cycloaliphatischen Epoxidharzes mit einer Mischung von Aminen als Härter synthetisiert. Hxtal NYL-01 wurde insbesondere für die Klebung und Ergänzung von Gläsern und Keramiken hergestellt und zeigt einen ähnlichen Brechungsindex wie die meisten Gläser."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D38147" ;
    skos:note "I.Sideridou, E. Vouvoudi, G. Papadopoulos, Epoxy polymer Hxtal NYL-1™ used in restoration and conservation: irradiation with short and long wavelengths and study of photo-oxidation by FT–IR spectroscopy, J. Cult. Herit., 18 (2016), S. 279-289. https://doi.org/10.1016/j.culher.2015.09.005"@de,
        "Sandra Davison, Conservation and Restoration of Glass (Oxford 2003), S. 210, 212."@de,
        "https://www.hxtal.de/index.html (aufgerufen am 31.10.2024)."@de ;
    skos:prefLabel "Hxtal NYL-1"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D38D51> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DA86F8> ;
    skos:definition "Produktname für verschiedene Varianten pyrogener Kieselsäure der Firma Wacker."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D38D51" ;
    skos:note "https://www.wacker.com/cms/de-de/products/brands/hdk/hdk.html"@de ;
    skos:prefLabel "HDK"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D39264> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F8A93F> ;
    skos:definition "Palatal® P 4-01 der Firma AOC ist ein ungesättigtes Polyesterharz, gelöst in Stryol. Es wird durch die Zugabe eines Katalysator (Butanox) und Kobaltbeschleuniger vernetzt"@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D39264" ;
    skos:note "https://www.euroresins.com/wp-content/uploads/2018/03/PALATAL-P4-01_010482.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Palatal® P 4-01"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D3A484> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "C2H2O4"@de,
        "Ethandidicarbonsäure"@de,
        "Kleesäure"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FGF575> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Oxalic_acid> ;
    skos:definition "organische Dicarbonsäure, die in der Konservierung/Restaurierung hauptsächlich für die Entfernung von Kalkablagerungen und als Reduktionsmittel für die Entfernung von Eisenverbindungen verwendet wird. Aufgrund der ätzenden Wirkung und gesundheitsgefährdenden Dämpfen ist bei der Anwendung besondere Vorsicht geboten."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D3A484" ;
    skos:note "Charles E. Mortimer, Ulrich Müller, Chemie. Das Basiswissen der Chemie (Stuttgart 2007)9."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 182."@de ;
    skos:prefLabel "Oxalsäure"@de,
        "oxalic acid"@en ;
    skos:related <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B3FCA1> .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D4A6D1> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "NaBH4"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B3FCA1> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Sodium_borohydride> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D4A6D1" ;
    skos:prefLabel "Natriumborhydrid"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D4FC62> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BFCF37> ;
    skos:definition "Produktname eines Schadstoff- bzw Sauerstoffabsorbers bestehend aus Kieselgur, Polyethylen, Ca(OH)2 sowie Graphit der Firma Mitsubishi Gas Chemical Europe GmbH, speziell für die Konservierung von hygroskopischen Materialien entwickelt. RP-K absorbiert Luftsauerstoff, ohne Einfluss auf die relative Luftfeuchtigkeit zu nehmen."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D4FC62" ;
    skos:note "https://llfa.de/sauerstoffabsorber-rp.html"@de ;
    skos:prefLabel "RP-K Sauerstoffabsober"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D5B73B> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GFD582> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D5B73B" ;
    skos:prefLabel "Plexisol B 597"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D5F7BC> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF31AG> ;
    skos:definition "Produktname eines niedrigviskosen Epoxidharz-Zweikomponentensystems der Firma Huntsman Corporation, das eine hohe Haftung auf Metall, Keramik, Glas und Kunststoffen bietet. Es ist lösungsmittelfrei, leicht aufzutragen und härtet bei Raumtemperatur aus. Die Mischung weist eine hohe Zugscherfestigkeit und eine gute Wärmebeständigkeit bis ca. 50°C auf"@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D5F7BC" ;
    skos:note "https://www.filzring.de/intern/datasheets/ARA/AY103-1/TDB_ARA_AY103-1_HY991_DE.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Araldit AY 103"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D627B2> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Methylbenzol"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C421BF> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Toluene> ;
    skos:definition "aromatischer Kohlenwasserstoff und organisches, unpolares Lösungsmittel mit der chemischen Summenformel C7H8, das in der Konservierung und Restaurierung zur Entfernung von Wachsen, Ölen, Harzen und Polymeren von/aus Objekten sowie zur Herstellung von Polymerlösungen verwendet wird. Toluol ist höchst gesundheitsgefährdent, sodass seine Verwendung auf ein Minium beschränkt und nach Möglichkeiten auf weniger gefährliche Alternativen zurückgegriffen werden sollte. Toluol ist eng verwandt mit Xylol, zeigt jedoch eine höhere Flüchtigkeit und eine geringfügig bessere Lösungskraft aufgrund der etwas höheren Polarität"@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D627B2" ;
    skos:note "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 185."@de,
        "https://gestis.dguv.de/data?name=010070"@de ;
    skos:prefLabel "Toloul"@de,
        "toluene"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D72F3A> a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso "https://gestis.dguv.de/data?name=011230" ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C421BF> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Acetone> ;
    skos:definition "klare, charakteristisch aromatisch-süßlich riechende Flüssigkeit, die als weitverbreitestes organisches Lösungsmittel für eine Vielzahl an Polymeren, Fetten, Wachsen und Ölen verwendet wird. Aceton ist stark flüchtig und eignet sich aufgrund seiner schnellen Verdunstung und starken Lösungskraft sehr gut für gezielte Reinigungsarbeiten, ohne das zu behandelne Material zu stark zu durchfeuchten. Darüber hinaus wird es häufig für die Herstellung von Polymerlösungen für Klebungen, Tränkungen oder Schutzüberzüge verwendet. Aceton ist akut gesundheitsgefährdend und sollte stets mit den nötigen Sicherheitsvorkehrungen verwendet werden."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D72F3A" ;
    skos:note "Hermann Kühn, Conservation and Restoration of Works of Art and Antiquities. Volume 1 (London 1986), S. 196."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 185."@de,
        "https://gestis.dguv.de/data?name=011230"@de ;
    skos:prefLabel "Aceton"@de,
        "acetone"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D769C3> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C176FC> ;
    skos:definition "helles, gelbliches, leicht splitterndes Naturharz, das aus Südostasien stammt und aus den Harzen verschiedener Bäume der Familie der Diptocarpaceae gewonnen wird. Es beginnt bei 90°C weich zu werden, schmilzt bei 180°C und zeichnet sich durch seine Transparenz und gute Löslichkeit in Terpentinöl, Chloroform und anderen organischen Lösungsmitteln aus. In der Konservierung und Restaurierung wird Dammarharz traditionell für die Herstellung von hellen, klaren Schlussfirnissen und als Zusatz in Malmitteln verwendet, da es leicht löslich, reversibel und für die Tempera- und Ölmalerei geeignet ist."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D769C3" ;
    skos:note "DIN EN 923:2016-03, Klebstoffe - Benennungen und Definitionen; Deutsche Fassung EN 923:2015, Deutsches Institut für Normung."@de,
        "Hermann Kühn, Conservation and Restoration of Works of Art and Antiquities. Volume 1 (London 1986), S. 160."@de,
        "https://www.kremer-pigmente.com/elements/resources/products/files/60000-60001.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Dammarharz"@de,
        "dammar"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D81175> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D7A4BC> ;
    skos:definition "halbfestes Gemisch aus gesättigten Kohlenwasserstoffen hergestellt aus verschiedenen Paraffinen und Minderalölen. In der Konservierung und Restaurierung wird Vaseline als wasserabweisendes Schutzmittel und temporäres Trennmittel verwendet."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D81175" ;
    skos:note "Jochem Wolters, Der Gold- und Silberschmied. Band 1 - Werkstoffe und Materialien (Stuttgart 1989), S. 232/233."@de ;
    skos:prefLabel "Vaseline"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D8B3D6> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF31AG> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D8B3D6" ;
    skos:prefLabel "Araldit XB 260"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D8C292> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/ADD53A> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "D8C292" ;
    skos:prefLabel "Kunststoffgranulat"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DAA17A> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Araldit SV 426"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF31AG> ;
    skos:definition "Produktname einer zweikomponentigen, kalt aushärtende Epoxidharzpaste der Firma Huntsman Corporation, die sich durch gute Haftung, geringe Dichte und gute Bearbeitbarkeit mit Werkzeugen auszeichnet. Sie wird in der Konservierung und Restaurierung für Reparaturen an Modellen, Formen oder Oberflächen eingesetzt und ermöglicht präzise Formgebung bei minimaler Schrumpfung. Die Paste ist einfach zu verarbeiten, härtet bei Raumtemperatur aus und bietet eine stabile, langlebige Struktur."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "DAA17A" ;
    skos:note "https://www.kremer-pigmente.com/elements/resources/products/files/97970_TDB.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "RenPaste™ SV/HV 427"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DAC425> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F8A93F> ;
    skos:definition "Produktname eines 2-Komponenten Polyesterharzes mit mineralischen Füllstoffen der Firma Akemi® . Das Produkt wurde ursprünglich für Verkittungen und Verklebungen in der steinverarbeitenden Industrie hergestellt, eignet sich aufgrund seiner Eigenschaften jedoch auch in der Konservierung und Restaurierung für die stabile und schnelle Füllung und Verklebung von kleineren Fehlstellen. Es besitzt eine flüssig bis cremige Konsistenz, eine Verarbeitungszeit von ca. 20 - 40 Minuten und lässt sich nach dem Aushärten gut mit verschiedenen Werkzeugen (Schleifen, Bohren, Fräsen) bearbeiten."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "DAC425" ;
    skos:note "https://data.akemi.de/fileadmin/user_upload/products/productdocuments/TMB/Marmorkitt_1000_Universal_TMB_D.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Akemi Marmorkitt 1000"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DAG754> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9G356> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "DAG754" ;
    skos:prefLabel "Kartonage"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DB5G7D> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GD9CA3> ;
    skos:definition "Produktname eines kondensationsvernetzenden Silikonkautschuks der Firma Wacker. Laut Herstellerangaben zeigt dieses Produkt eine besonders gute Beständigkeit gegenüber Polyester- und Polyurethanharzen, auch bei wiederholter Abformungen. Darüber hinaus besitzt es eine sehr gute Fließfähigkeit und Selbstentlüftung sowie eine hohe Dehnbarkeit und Elastizität, wodurch es sehr gut für die Abformung von Objekten mit starker Hinterschneidungen geeignet ist. Die Topfzeit ist, in Abhängigkeit des verwendeten Härters, mit 60-90 min angegeben, der Schrumpfrichtwert liegt bei <0,4 %."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "DB5G7D" ;
    skos:note "https://www.wacker.com/h/de-de/c/elastosil-m-4514/p/000005338"@de ;
    skos:prefLabel "Elastosil M4514"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DBAD15> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AFD671> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "DBAD15" ;
    skos:prefLabel "Schlagmetall"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DD3858> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Plexiglas"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9G356> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "DD3858" ;
    skos:prefLabel "Acrylglas"@de,
        "acrylic glass"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DD4B75> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A44D5F> ;
    skos:definition "Produktname eines wasserlöslichen, nichtionischen Celluloseethers auf Hydroxypropylcellulose (HPC)-Basis der Firma Ashland Inc. Es ist sowohl in Wasser unter 38 °C als auch in polaren organischen Lösungsmitteln wie Ethanol und Aceton löslich. Zu seinen herausragenden Eigenschaften zählen Thermoplastizität, Flexibilität ohne Zusatz von Weichmachern sowie die Reversibilität. In der Konservierung und Restaurierung wird Klucel G häufig als Bindemittel, Verdickungsmittel oder Klebstoff verwendet, insbesondere für wasserempfindliche Materialien wie Papier, Textilien oder Leder."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "DD4B75" ;
    skos:note "Hermann Kühn, Conservation and Restoration of Works of Art and Antiquities. Volume 1 (London 1986), S.163."@de,
        "https://deffner-johann.de/de/klucel-g-pulver.html"@de,
        "https://www.schmedt.de/klucel-g-hydroxypropylcellulose-nichtionischer-wasserloeslicher-celluloseether/36161001"@de ;
    skos:prefLabel "Klucel® G"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DF9GCF> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/ADD53A> ;
    skos:definition "synthetisch hergestelltes Feinstrahlmittel aus nahezu reinem Aluminiumoxyd. Korund weist eine hohe Härte und spitz bizarre Kornform auf, wodurch es in der Verwendung als Strahlmittel eine stark abrasive Wirkung zeigt. In der Restaurierung wird Korund vor allem für die Freilegung von metallischen Korrosionsprodukten verwendet."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "DF9GCF" ;
    skos:note "Heinrich Fendel, Mechanische Bearbeitung von Korrosionsprodukten. In: Peter Heinrich (Hrsg.), Metallrestaurierung. Beiträge zur Analyse, Konzeption und Technologie. München 2000, S106 - 125"@de ;
    skos:prefLabel "Edelkorund"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DFDG2A> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D2G12A> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "DFDG2A" ;
    skos:prefLabel "Givul MR"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F16511> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DF5773> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F16511" ;
    skos:prefLabel "Mowilith D025"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F3DB41> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Holzöl"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CCCC7G> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F3DB41" ;
    skos:prefLabel "Auro Hartöl Nr. 126"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F432G4> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9G356> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F432G4" ;
    skos:prefLabel "Tyvek"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F49579> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AFD671> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F49579" ;
    skos:prefLabel "Blattgold"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F49B77> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F87124> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Thiourea> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F49B77" ;
    skos:prefLabel "Thioharnstoff"@de,
        "thiourea"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F54686> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FGF575> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Ascorbic_acid> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F54686" ;
    skos:prefLabel "Ascorbinsäure"@de ;
    skos:related <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B3FCA1> .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F584FC> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9F783> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F584FC" ;
    skos:prefLabel "Loctite"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F5BDAB> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Casein"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GD86C1> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Casein> ;
    skos:definition "proteinhaltiger Klebstoff, der aus dem natürlichen Milcheiweiß (Kasein) in Verbindung mit einer alkalischen Substanz wie Kalk, Ammoniak oder Borax hergestellt wird. Durch die Modifizierung entsteht ein wasserlöslicher Leim mit guter Klebekraft, der nach dem Aushärten einen wasserbeständigen Film bildet. Wie andere Proteinleime neigt auch Kaseinleim während der Aushärtung zur Schrumpfung. In der modernen Restaurierung wurde Kaseinleim größtenteils durch synthetische Polymere abgelöst."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F5BDAB" ;
    skos:note "DIN EN ISO 472/A1:2019-03, Kunststoffe - Fachwörterverzeichnis - Änderung 1: Weitere Einträge (ISO 472:2013/Amd.1:2018); Dreisprachige Fassung EN ISO 472:2013/A1:2018, Deutsches Institut für Normung."@de,
        "Reiner Geschke, Keramikrestaurierung (Berlin 2019), S. 89."@de,
        "Sandra Davison, Conservation and Restoration of Glass (Oxford 2003), S. 205."@de,
        "Stefano Centenaro, et all, Consolidation and coating treatments for glass in the cultural heritage field: A review. Journal of Cultural Heritage 64, 2023, S. 132 - 143."@de ;
    skos:prefLabel "Kaseinleim"@de,
        "casein"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F5G8DB> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "AH 100"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF31AG> ;
    skos:definition "Produktname eines ungefüllten, dünnflüssigen Epoxidharzes der Firma Ebalta, basierend auf dem Reaktionsprodukt Bisphenol-A-Epichlorhydrin. AH steht für Allzweckharz und ist somit für Laminier-, Gieß- oder Klebe-Anwendungen geeignet."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F5G8DB" ;
    skos:note "https://ebalta.com/downloads/de/datenblatt/ah-100-tg.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Ebalta AH 100"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F61BGA> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Glasfaser"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BGGCA4> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F61BGA" ;
    skos:prefLabel "Glasfasergewebe"@de,
        "glass fibre fabric"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F6344G> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C9AFG9> ;
    skos:definition "mikrokristallines Kohlenwasserstoffwachs, das aus verzweigt-kettigen und naphthenischen Kohlenwasserstoffen besteht und durch katalytische Entfernung von Schwefel aus Paraffinen hergestellt wird. Es hat einen Schmelzpunkt von ca. 85°C, ist nahezu säurefrei und in aliphatischen und aromatischen Kohlenwasserstoffen löslich. In der Konservierung und Restaurierung wird Cosmoloid H80 häufig zur Oberflächenbehandlung und als Korrosionsschutz, insbesondere für Eisenobjekte, eingesetzt."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F6344G" ;
    skos:note "https://www.kremer-pigmente.com/elements/resources/products/files/62800.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Cosmoloid H80"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F64B9C> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AFD671> ;
    skos:definition "feiner, als Feststoff vorliegender Farbstoff, der zur Einfärbung anderer Materialien in diesen suspendiert oder ein/aufgerieben wird."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F64B9C" ;
    skos:note "Barbara Stuart, Analytical Techniques in Materials Conservation (West Sussex 2007)."@de,
        "Charles E. Mortimer, Ulrich Müller, Chemie. Das Basiswissen der Chemie (Stuttgart 2007)9."@de ;
    skos:prefLabel "Pigment"@de,
        "pigment"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F67D14> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F8ADGD> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F67D14" ;
    skos:prefLabel "Aluminiumverbundfolie"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F845F7> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/ACFF37> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F845F7" ;
    skos:prefLabel "Diethanolamin"@de ;
    skos:relatedMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Diethanolamine> .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F84988> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A44D5F> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F84988" ;
    skos:prefLabel "Methocel A4C"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F89522> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "PEG"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A1D125> ;
    skos:definition "synthetischer Polyether aus sich wiederholenden -CH2-CH2-O-Monomeren, der durch Polymerisation von Ethylenoxid hergestellt wird. PEG kann in verschiedenen Molekulargewichten bezogen werden, wodurch sich unterschiedliche spezifische Eigenschaften ergeben. Je länger die Molekülkette (je höher die Zahl hinter PEG), desto höher die Viskosität des PEGs. In der Konservierung und Restaurierung wird PEG hauptsächlich als Festigungsmittel für wassergelagerte organische Materialien (z.B. Holz oder Leder) verwendet. Das hygroskopische Polymer ersetzt dabei das Wasser in den Zellwänden, stabilisiert die Objektstruktur und verhindert beim Trocknungsprozess ein Schrumpfen und Reißen des Materials."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F89522" ;
    skos:note "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010)2, S. 188 - 193."@de ;
    skos:prefLabel "Polyethylenglycol"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F8G977> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F8ADGD> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F8G977" ;
    skos:prefLabel "Zinnfolie"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F97896> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B572B5> ;
    skos:definition "Produktname für ein PVB-Polymer der Firma Kuraray, wobei die Bezeichnung \"B60H\" hinter dem Markennamen \"Mowital\" eine Reihe von Eigenschaften dieses speziellen Produkttypens angibt. Für die Anwendung in der Restaurierung ist dabei vor allem die Zahl wichtig, da diese den Polymerisationsgrad angibt. Je höher die Zahl, desto höher ist der Polymerisationsgrad und desto höher ist die Viskosität des Polymers. Bei Mowital B60H handelt es sich demnach um ein Polymer mit höherer Viskosität."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "F97896" ;
    skos:note "https://www.kuraray.com/uploads/5c4fa65dbe70f/160812_TDS_Mowital_B_EN.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Mowital B60H"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FA91B1> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Kollagen"@de,
        "Tierleim"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GD86C1> ;
    skos:definition "natürlicher Klebstoff, welcher durch die Verarbeitung von kollagenhaltigen Tierprodukten wie Haut, Knochen und Bindegewebe gewonnen wird. Je nach gewälter Kollagenquelle und Herstellungsart des Leims ergeben sich unterschiedliche Viskositäten, Festigkeiten und generelle mechanische Eigenschaften. Glutinleime werden in Form von erwärmten Lösungen oder Gelen aufgetragen und trocknen durch Verdunstung des Wassers zu einem mehr oder weniger festen Film, wobei eine nicht unerhebliche Schrumpfung eintritt. Sie sind in der Regel gut reversibel und können mit Hilfe von warmem Wasser entfernt werden."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "FA91B1" ;
    skos:note "DIN EN ISO 472/A1:2019-03, Kunststoffe - Fachwörterverzeichnis - Änderung 1: Weitere Einträge (ISO 472:2013/Amd.1:2018); Dreisprachige Fassung EN ISO 472:2013/A1:2018, Deutsches Institut für Normung."@de,
        "Reiner Geschke, Keramikrestaurierung (Berlin 2019), S. 89."@de,
        "Sandra Davison, Conservation and Restoration of Glass (Oxford 2003), S. 205."@de,
        "Stefano Centenaro, et all, Consolidation and coating treatments for glass in the cultural heritage field: A review. Journal of Cultural Heritage 64, 2023, S. 132 - 143."@de ;
    skos:prefLabel "Glutinleim"@de,
        "animal glue"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FC6F82> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BB78D2> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "FC6F82" ;
    skos:prefLabel "Graphit"@de,
        "graphite"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FCA8C9> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B3FCA1> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Sodium_thiosulfate> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "FCA8C9" ;
    skos:prefLabel "Natriumthiosulfat"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FD8AG2> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GC7998> ;
    skos:definition "Produktname eines farblosen Harzes auf Cellulosenitrat-Epoxidharz-Basis der Firma Edelweiss Industrielacke Lutzenberger GmbH."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "FD8AG2" ;
    skos:note "https://www.pantarol.de/shop/metallschutz-innenbereich/pantarol-r-metallschutz-farblos-nr.-100/"@de ;
    skos:prefLabel "Pantarol® Metallschutz Nr. 100"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FF4767> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DF633G> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "FF4767" ;
    skos:prefLabel "Lyofix CHN"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FGB66B> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/ADD53A> ;
    skos:definition "feinkugeliges Feinstrahlmittel aus Natronglas. Im Vergleich zu Edelkorund zeigen Glasperlen als Strahlmittel eine weniger stark abrasive Wirkung und sind daher besonders für die Reinigung/Freilegung empfindlicherer Oberflächen geeignet. Durch die kugelige Form wird zudem eine \"Hämmerwirkung\" erzielt, die zur leichten Verdichtung der Oberflächen bei metallischen Objekten führt."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "FGB66B" ;
    skos:note "Heinrich Fendel, Mechanische Bearbeitung von Korrosionsprodukten. In: Peter Heinrich (Hrsg.), Metallrestaurierung. Beiträge zur Analyse, Konzeption und Technologie. München 2000, S106 - 125"@de ;
    skos:prefLabel "Glasperlen"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FGBB8G> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BGGCA4> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "FGBB8G" ;
    skos:prefLabel "Naturseide"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G12F98> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF31AG> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "G12F98" ;
    skos:prefLabel "UHU Plus Endfest 300"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G23A9A> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GFD582> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "G23A9A" ;
    skos:prefLabel "Technovit 5071"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G2DA3A> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F8ADGD> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "G2DA3A" ;
    skos:prefLabel "Aluminiumfolie"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G2G253> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BB78D2> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "G2G253" ;
    skos:prefLabel "Kreide"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G379BF> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C176FC> ;
    skos:definition "natürlicher Pflanzenleim, der aus dem Harz bestimmter Akazienbäume gewonnen wird. Er wird in Form gelber bis farbloser Tropfen oder Brocken verkauft und lässt sich in Wasser zu einem klaren, klebrigen Leim lösen."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "G379BF" ;
    skos:note "Hermann Kühn, Conservation and Restoration of Works of Art and Antiquities. Volume 1 (London 1986), S. 166."@de,
        """Wolfgang Knobloch, Ergänzungen und Rekonstruktionen an historischen Objekten aus Metall. In: Peter Heinrich (Hrsg.), Metallrestaurierung. Beiträge zur Analyse, Konzeption und\r\r
Technologie. München 2000, S. 86."""@de ;
    skos:prefLabel "Gummi arabicum"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G44C1A> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CCCC7G> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "G44C1A" ;
    skos:prefLabel "Leinöl"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G46243> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Essigsäurepropylester"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C421BF> ;
    skos:definition "farbloses, flüchtiges Lösungsmittel aus der Gruppe der Ester mit einem fruchtigen Geruch und der chemischen Formel C5H10O2. Es wird in der Konservierung und Restaurierung als Lösungsmittel für verschiedene organische Verbindungen eingesetzt, z.B. zur Herstellung von Kleb- oder Festigungsmitteln. Von dem Stoff gehen akute und chronische Gesundheitsgefahren aus, sodass bei dessen Verwendung die üblichen Sicherheitsvorkehrungen einzuhalten sind."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "G46243" ;
    skos:note "https://gestis.dguv.de/data?name=033670"@de ;
    skos:prefLabel "Propylacetat"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G5G1DC> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AFD671> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "G5G1DC" ;
    skos:prefLabel "Ölfarbe"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G7BADF> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FGF575> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "G7BADF" ;
    skos:prefLabel "Thioglykolsäure"@de ;
    skos:related <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B3FCA1> .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GA1687> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F91427> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "GA1687" ;
    skos:prefLabel "Ethafoam"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GA33BC> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "HCl"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FGF575> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Hydrochloric_acid> ;
    skos:definition "anorganische Mineralsäure mit Summenformel HCl, die in der Konservierung und Restaurierung vor allem für die Entfernung von Kalkablagerungen und anderen mineralischen Verunreinigungen verwendet wird. Aufgrund der stark ätzenden Wirkung und gesundheitsgefährdenden Dämpfen ist bei der Anwendung besondere Vorsicht geboten."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "GA33BC" ;
    skos:note "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 182."@de ;
    skos:prefLabel "Salzsäure"@de,
        "hydrochlorid acid"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GBA321> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GFD582> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "GBA321" ;
    skos:prefLabel "Plexigum"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GBC8AC> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FGF575> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Citric_acid> ;
    skos:definition "organische Tricarbonsäure mit der chemischen Summenformel C6H8O7, die in der Konservierung und Restaurierung als mildes Reinigungsmittel für die Entfernung von Kalkablagerungen, Oxidationsschichten und anderen minderalischen Verunreinigungen auf originalen Oberflächen verwendet wird. Darüber hinaus kann Zitrönensäure auch als Komplexbilder eingesetzte werden, um Metallionen zu binden."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "GBC8AC" ;
    skos:note "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 182/183."@de ;
    skos:prefLabel "Zitronensäure"@de,
        "citric acid"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GC6999> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GC7998> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "GC6999" ;
    skos:prefLabel "Zaponlack"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GC7994> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Canadabalsam"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C176FC> ;
    skos:definition "klebriger und dickflüssiger Naturbalsam, der aus Harzausscheidungen kanadischer Nadelbäume, insbesondere der Tanne (Abies balsamea), gewonnen wird. Frisch ist er farblos bis leicht gelblich, wird jedoch mit der Zeit dunkler und härtet zu einem transparenten, hartlackähnlichen Material aus. Kanadabalsam ist gut löslich in organischen Lösungsmitteln wie Benzol, Xylol oder Terpentinöl und findet Anwendung in der Mikroskopie zum Einschließen von Präparaten. In der Konservierung und Restaurierung wurde es früher aufgrund seiner farblos, klaren Filmbildung zum Teil für die Klebung von Glas und Keramik verwendet."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "GC7994" ;
    skos:note "Reiner Geschke, Keramikrestaurierung (Berlin 2019), S. 87."@de,
        "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010)2, S. 248/249."@de,
        "https://www.kremer-pigmente.com/elements/resources/products/files/62110.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Kanadabalsam"@de,
        "canada balsam"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GCDG5D> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DA841D> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "GCDG5D" ;
    skos:prefLabel "Nedform Silikon Addition Transparent 25"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GF1639> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BGGCA4> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "GF1639" ;
    skos:prefLabel "Goldschlägerhaut"@de,
        "goldbeater skin"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GG3G4B> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "NaOH"@de,
        "Natronlauge"@de,
        "Ätznatron"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A2B746> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Sodium_hydroxide> ;
    skos:definition "stark alkalische, hygroskopische Verbindung, die in der Kondervierung/Restaurierung hauptsächlich zur Reinigung und Entfettung von Oberflächen sowie für die Entsalzung archäologischer Eisenobjekte  verwendet wird. Die stark basische Substanz löst organische Materialien wie Fette und Proteine und ist in der Lage Chloridionen aus Metallen zu extrahieren und in Lösung zu bringen. Die ätzende Wirkung erfordert strenge Sicherheitsmaßnahmen bei der Anwednung."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "GG3G4B" ;
    skos:note "Charles E. Mortimer, Ulrich Müller, Chemie. Das Basiswissen der Chemie (Stuttgart 2007)9."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 90, 93, 183."@de ;
    skos:prefLabel "Natriumhydroxid"@de,
        "sodium hydroxide"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GGD87G> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C421BF> ;
    skos:definition "Produktname eines Lösungsmittelgemisches der Firma Ehserchemie GmbH bestehen aus Dichlormethan und Methanol. Aufgrund des starken organischen Lösungsmittels Dichlormethan, dessen Effektivität von Methanol noch unterstützt wird, ist Coloradol in der Lage ausgehärtete Epoxidharze aufzulösen bzw. soweit zu schwächen, dass sie entfernt werden können. Entsprechend wird Coloradol für die Lösung bzw. Entfernung von Epoxidsharz-Klebungen verwendet. Allerdings gehen höchste Gesundheitsgefahren von den Bestandteilen des Coloradols aus, sodass dessen Verwendung auf ein Minimum begrenzt werden sollte."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "GGD87G" ;
    skos:note "https://gestis.dguv.de/data?name=012630"@de,
        "https://www.ehserchemie.de/wp-content/uploads/2019/04/Coloradol-70-L.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Coloradol"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GGFD3F> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DA86F8> ;
    skos:definition "Produktname für verschiedene Varianten pyrogener Kieselsäure der Firma Evonik Industries (früher Degussa)."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:notation "GGFD3F" ;
    skos:note "https://history.evonik.com/de/erfindungen/aerosil"@de ;
    skos:prefLabel "Aerosil"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A9A929> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D41661> ;
    skos:definition "synthetisches Polymer, das duch die chemische Modifikation (Veresterung) von natürlicher Cellulose mit organischen Säuren oder Mineralsäuren hergestellt wird."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GC7998> ;
    skos:notation "A9A929" ;
    skos:note "DIN EN 923:2016-03, Klebstoffe - Benennungen und Definitionen; Deutsche Fassung EN 923:2015, Deutsches Institut für Normung."@de ;
    skos:prefLabel "Celluloseester"@de,
        "cellulose ester"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AG2965> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Naturharz"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B7B8B6> ;
    skos:definition "Oberbegriff für Polymere, die aus natürlichen Quellen stammen, leicht bis garnicht synthetisch modifiziert wurden und vielseitig einsetzbar sind. Diese Stoffe wurden vor allem in den Anfängen der Restaurierungsgeschichte, bevor synthetische Polymere in breiter Bandbreite zur Verfügung standen, häufig zum Kleben und Stabilisieren von Objekten eingesetzt. In der modernen Restaurierung spielen sie eher eine untergeordnete Rollen, finden jedoch nach wie vor vereinzelt Verwendung."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C176FC> ;
    skos:notation "AG2965" ;
    skos:note "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 189."@de,
        "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010)2, S. 8."@de ;
    skos:prefLabel "natürliches Polymer"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BB8D78> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9G356> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A7824C> ;
    skos:notation "BB8D78" ;
    skos:prefLabel "Polycarbonat"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C9AFG9> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CB4G84> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F6344G> ;
    skos:notation "C9AFG9" ;
    skos:prefLabel "Mikrokristallines Wachs"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CB4G84> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DG8FG3> ;
    skos:definition "weich, plastisches Material aus unterschiedlichen Stoffgemischen mit niedrigem Schmelzpunkt und guter Adhäsionsfähigkeit. In der Konservierung und Restaurierung wird Wachs unter anderem für die Ergänzung von Fehlstellen, als Abformmaterial bzw. als Manschette oder als Material für das freie Modellieren des fehlenden Teils, verwendet. Darüber hinaus werden modifizierte Wachse als Trennschicht bzw. Absperrschicht zwischen Materialien und als Versiegelung poröser Materialien eingesetzt."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C9AFG9> ;
    skos:notation "CB4G84" ;
    skos:note "Hermann Kühn, Conservation and Restoration of Works of Art and Antiquities. Volume 1 (London 1986), S. 232- 234."@de,
        "Sandra Davison, Conservation and Restoration of Glass (Oxford 2003) 2nd. ed, S. 220."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 196."@de ;
    skos:prefLabel "Wachs"@de,
        "wax"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9F783> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Cyanoacrylat"@de,
        "Sekundenkleber"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GFD582> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Cyanoacrylate_resin> ;
    skos:definition "Schnellklebstoff auf Basis von Monomeren der Alkylcyanacrylate und weiteren Zusatzstoffen (Weichmacher, Stabilisatoren, etc.), der sich durch eine sehr schnelle Aushärtung  auszeichnet. Durch Kontakt mit Feuchtigkeit auf der Objektoberfläche oder der Luft wird eine anionische Polymerisation der Monomere initiiert, wodurch innerhalb von Sekunden eine Klebeverbindung entsteht. In der Konservierung und Restaurierung wird Cyanacrylat hauptsächlich für die temporäre und/oder punktuelle Heftung von Fragmenten oder Hilfsmitteln (Omegahäkchen, Silikonmanschetten, etc.) verwendet, da er sich aufgrund einiger Eigenschaften, wie Sprödigkeit, geringe Reversibilität und geringe Altersbeständigkeit, nicht für dauerhafte, stabile Klebungen eignet."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F584FC> ;
    skos:notation "D9F783" ;
    skos:note "Reiner Geschke, Keramikrestaurierung (Berlin 2019), S. 97."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 192."@de,
        "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010), S. 155 - 158."@de ;
    skos:prefLabel "Cyanacrylat"@de,
        "cyanoacrylate"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9F9D8> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "ETDA"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F87124> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/EDTA> ;
    skos:definition "organischer Komplexbildner, der aufgrund seiner chemischen Struktur in der Lage ist, selektiv Metallionen aus Verbindungen zu extrahieren und in stabile, wasserlösliche Komplexe zu überführen. In der Konservierung und Restaurierung ist ETDA ein häufig eingesetztes Mittel zur Entfernung ungewollter Metallablagerungen bzw. Korrosionsprodukte, da es durch seine selektive Wirkung verhältnismäßig schonend zur originalen Objektoberfläche ist."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CC2F8A> ;
    skos:notation "D9F9D8" ;
    skos:note "Sandra Davison, Conservation and Restoration of Glass (Oxford 2003), S. 201/202."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 181."@de ;
    skos:prefLabel "Ethylendiamintetraessigsäure"@de,
        "ethylenediaminetetra acetic acid"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A44BG6> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FBFFF5> ;
    skos:definition "synthetischer Werkstoff auf Basis langkettiger Polysiloxane und diverser Füllstoffe (z.B. pyrogene Kieselsäure, Silkonöl, etc.), der durch Zugabe eines Vernetzers und ggfs. Katalysators zu elastischem Silikongummi vulkanisiert. Es lassen sich je nach Vulkanisationsart und Eigenschaften des Basispolymers unterschiedliche Kautschukklassen sowie Heiß- und Kaltvulkanisation unterscheiden. In der Konservierung und Restaurierung werden meist bei Raumtemperatur vernetzende, zwei-komponentige Systeme (RTV-2) für die Abformung und Herstellung von Negativformen verwendet. Hervorzuhebende Eigenschaften der Silikonkautschucke sind die hohe Abbildungsgenauigkeit, die Langzeitstabilität und die selbsttrennende Wirkung gegenüber den meisten Werkstoffen."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DA841D>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GD9CA3> ;
    skos:notation "A44BG6" ;
    skos:note "Stefan Koob, Conservation and Care of Glass Objects (London 2006), S. 81/82."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 197."@de,
        "https://www.wacker.com/h/medias/6415-DE-Silicone.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "Silikonkautschuk"@de,
        "silicone rubber"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A44D5F> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D41661> ;
    skos:definition "synthetisches Polymer, das durch chemische Veretherung von Cellulose hergestellt wird. Je nach geneuer chemischer Zusammensetzung des gewählten Produktes ergeben sich spezifische Eigenschaften wie Viskosität, Klebekraft und Löslichkeit."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DD4B75>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F84988> ;
    skos:notation "A44D5F" ;
    skos:note "DIN EN 923:2016-03, Klebstoffe - Benennungen und Definitionen; Deutsche Fassung EN 923:2015, Deutsches Institut für Normung."@de,
        "Hermann Kühn, Conservation and Restoration of Works of Art and Antiquities. Volume 1 (London 1986), S.163."@de ;
    skos:prefLabel "Celluloseether"@de,
        "cellulose ether"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B572B5> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "PVB"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A1D125> ;
    skos:definition "synthetisches, thermoplastisches Polymere aus der Gruppe der Vinylharze, welches durch Reaktion von Polyvinylalkohol mit Butyraldehyd hergestellt wird. In der Konservierung und Restaurierung wird es als Klebstoff, Bindemittel und Festigungsmittel eingesetzt. Polyvinylbutyral weist allgemein einige gute Eigenschaften für diese Verwendungen auf, wie hohe Transparenz, Reversibilität,  gute Haftung auf verschiedenen Materialien sowie gut Löslichkeit in einer Reihe von polaren Lösungsmittelns wie Ethanol oder Aceton, die jedoch je nach verwendetem Produkt variieren können."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A974A4>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F97896> ;
    skos:notation "B572B5" ;
    skos:note "DIN EN 923:2016-03, Klebstoffe - Benennungen und Definitionen; Deutsche Fassung EN 923:2015, Deutsches Institut für Normung."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 191."@de,
        "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010), S 145- 147."@de ;
    skos:prefLabel "Polyvinylbutyral"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B7B8B6> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Bindemittel"@de,
        "Festigungsmittel"@de,
        "Klebemittel"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C364G1> ;
    skos:definition "strukturierender Sammelbegriff für Materialien, die die Fähigkeit haben, andere Materialien durch Adhäsion (Haftung) zu verbinden. Adhäsivstoffe werden in der Restaurierung sowohl für Klebungen, Festigungen, Ergänzungen als auch als schützender Überzug sowie für die Herstellung wissenschaftlicher Nachbildungen verwendet."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A1D125>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AG2965> ;
    skos:notation "B7B8B6" ;
    skos:prefLabel "[Adhäsivstoff]"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BFCF37> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F443FD> ;
    skos:definition "Produktname von Schadstoff- bzw. Sauerstoffabsorbern der Firma Mitsubishi Gas Chemical Europe GmbH"@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BG5FG6>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D4FC62> ;
    skos:notation "BFCF37" ;
    skos:note "https://llfa.de/sauerstoffabsorber-rp.html"@de ;
    skos:prefLabel "RP Sauerstoffabsorber"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C38B35> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GDB246> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A8B27G>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B33968> ;
    skos:notation "C38B35" ;
    skos:prefLabel "Trockenmittel"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D2G12A> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Gummi elasticum"@de,
        "Latex"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FBFFF5> ;
    skos:definition "elastischer, polymerer Werkstoff, der hauptsächlich aus dem Milchsaft (Latex) des Kautschukbaums (Hevea brasiliensis) gewonnen wird. Chemisch besteht er überwiegend aus Polyisopren, einem cis-1,4-Polymer, das ihm seine charakteristische Elastizität und Reißfestigkeit verleiht. Naturkautschuk ist wasserunlöslich, dehnbar und besitzt eine hohe chemische Beständigkeit."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C97B35>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DFDG2A> ;
    skos:notation "D2G12A" ;
    skos:note "DIN EN 923:2016-03, Klebstoffe - Benennungen und Definitionen; Deutsche Fassung EN 923:2015, Deutsches Institut für Normung."@de ;
    skos:prefLabel "Naturkautschuk"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D41661> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A1D125> ;
    skos:definition "Überbegriff für chemisch modifizierte Cellulosen."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A44D5F>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A9A929> ;
    skos:notation "D41661" ;
    skos:prefLabel "Cellulosederivat"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D7A4BC> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FBFFF5> ;
    skos:definition "bei Raumtemeperatur fester Stoff, der aus einem Gemisch aus Triglyceriden mit Estern von Fettsäuren besteht. In der Restaurierung werden Fette haupstächlich als Schmier- bzw. Trennmittel z.B. bei der Abformung von Objekten verwendet."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF1328>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D81175> ;
    skos:notation "D7A4BC" ;
    skos:note "Charles E. Mortimer, Ulrich Müller, Chemie. Das Basiswissen der Chemie (Stuttgart 2007)9."@de ;
    skos:prefLabel "Fett"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DA86F8> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Aerosil"@de,
        "Pyrogenes Siliziumdioxid"@de,
        "amorphe Kieselsäure"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BB78D2> ;
    skos:definition "sehr feines Pulver von schneeweißer Farbe aus synthetisch hergestelltem Siliziumdioxid. Charakteristisch sind die sehr kleinen Partikelgrößen, das äußert geringe Schüttvolumen und die flockige Struktur der Agglomerate. In der Konservierung und Restaurierung wird pyrogene Kieselsäure hauptsächlich als Verdickungsmittel für Polymere und Silikonkautschuke verwendet."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D38D51>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GGFD3F> ;
    skos:notation "DA86F8" ;
    skos:note "Reiner Geschke, Keramikrestaurierung (Berlin 2019), S. 104."@de,
        "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010)2, S. 307."@de,
        "https://www.wacker.com/h/medias/6415-DE-Silicone.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "pyrogene Kieselsäure"@de,
        "fumed silica"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DFD1B7> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C421BF> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Water> ;
    skos:definition "natürlich vorkommende, klare Flüssigkeit mit dem chemischen Symbol H2O. In der Konservierung und Restaurierung wird Wasser in verschiedenen Reinheitsgraden als universelles Lösungs- bzw. Reinigungsmittel verwendet, das aufgrund seiner Polarität und chemischen Neutralität für die schonende Entfernung von Schmutz, Ablagerungen und löslichen Salzen geeignet ist. Es kann dabei in reiner Form oder als Bestandteiler einer wässrigen Lösung mit anderen chemischen Substanzen angewandt werden, um die spezifischen Bedürfnisse verschiedener Materialien zu erfüllen. Bei unsachgemäßer Anwendung kann Wasser jedoch auch zu Schädigungen von wasserempfindlichen Materialien oder zur Förderung von Korrosion führen."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B6C1A7>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BBF7BG> ;
    skos:notation "DFD1B7" ;
    skos:note "Sandra Davison, Conservation and Restoration of Glass (Oxford 2003)2, S. 199/200."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 88/89., 178/179"@de ;
    skos:prefLabel "Wasser"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F443FD> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GDB246> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BFCF37>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C1DG79> ;
    skos:notation "F443FD" ;
    skos:prefLabel "Schadstoffabsorber"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F87124> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Chelatbildner"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C364G1> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Chelating_agent> ;
    skos:definition "chemischer Stoff, der stabile Verbindungen (Komplexe) mit Metallionen eingeht, wodurch sich deren Reaktivität und Löslichkeit verändert. In der Restaurierung werden solche Stoffe vor allem verwendet, um unerwünschte Metallionen oder Ablagerungen in/auf Objekten zu entfernen. Dabei kann es jedoch auch zu einer unkontrollierten, fortschreitenden Reaktion mit dem ursprünglichen Material kommen, weshalb Komplexbilder mit Bedacht eingesetzt werden müssen."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9F9D8>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F49B77> ;
    skos:notation "F87124" ;
    skos:note "Sandra Davison, Conservation and Restoration of Glass (Oxford 2003) 2nd. ed, S. 200/201."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 91., 180."@de ;
    skos:prefLabel "Komplexbildner"@de,
        "sequestering agent"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F8A93F> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A1D125> ;
    skos:definition "synthetisches Polymerharz bestehend aus einer Mischung von ungesättigten Polyester und einem Reaktivmonomer (häufig Styrol), die durch Zugabe eines Initiators bei Raumtemperatur polymerisieren. Charakteristisch ist eine gute mechanische Festigkeit, hohe Viskosität, hohe Klebefähigkeit, aber schwache Widerstandsfähigkeit gegen UV-Licht. In der Konservierung und Restaurierung findet Polyesterharz vorwiegend in der Strukturfestigung von porösem Steinmaterial, als Klebstoff, Füllmittel und für die Herstellung von wissenschaftlichen Kopien Verwendung. Zu den kristischen Aspekten in der restauratorischen Verwendung gehören die irreversible Aushärtung sowie die starke Schrumpfung (bis zu 8%) und Empfindlichkeit gegenüber Feuchtigkeit während der Polymerisation."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D39264>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DAC425> ;
    skos:notation "F8A93F" ;
    skos:note "DIN EN 12670"@de,
        "Sandra Davison, Conservation and Restoration of Glass (Oxford 2003), S. 216."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 193."@de,
        "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010), S. 283 - 286."@de ;
    skos:prefLabel "Polyesterharz"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F91427> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9G356> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A93F6C>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GA1687> ;
    skos:notation "F91427" ;
    skos:prefLabel "Polyethylen-Schaum"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G34563> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Leichtbenzin"@de,
        "Reinigungsbenzin"@de,
        "Terpentinersatz"@de,
        "Waschbenzin"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C421BF> ;
    skos:definition "leichtflüchtige, klare Flüssigkeit mit charakteristisch benzinartigem Geruch. Je nach Produkt können unterschiedliche Zusammensetzungen aus aliphatischen und aromatischen Kohlenwasserstoffen enthalten sein, die zu spezifischen physikalischen und chemischen Eigenschaften führen. In der Restaurierung wird Siedegrenzbenzin aufgrund seiner Eigenschaften als unpolares Lösungsmittel zur Reinigung/Entfernung von apolaren Stoffen, zur Entfettung von Oberflächen, sowie zur Herstellung von Lösungen verwendet."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A32B47>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A7B4F9> ;
    skos:notation "G34563" ;
    skos:prefLabel "Siedegrenzbenzin"@de,
        "white spirit"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G5733B> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AFD671> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C632FD>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C9GD44> ;
    skos:notation "G5733B" ;
    skos:prefLabel "Dispersionsfarbe"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GD86C1> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C176FC> ;
    skos:definition "natürliches Produkt, bei denen die haftenden Eigenschaften der wiederkehrenden -NH-CO-Bindungen zur Verwendung als Klebstoff/Leim genutzt werden. Das Protein kann dabei aus verschiedenen Quellen und unter unterschiedliche Verfahren gewonnen werden."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F5BDAB>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FA91B1> ;
    skos:notation "GD86C1" ;
    skos:note "DIN EN ISO 472/A1:2019-03, Kunststoffe - Fachwörterverzeichnis - Änderung 1: Weitere Einträge (ISO 472:2013/Amd.1:2018); Dreisprachige Fassung EN ISO 472:2013/A1:2018, Deutsches Institut für Normung."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 184."@de,
        "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010)2, S.67."@de ;
    skos:prefLabel "Proteinleim"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GDB246> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Adsorptionsmittel"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9G356> ;
    skos:definition "Material, das in der Lage ist, Stoffe (z.B. Gase, Flüssigkeiten oder gelöste Substanzen) an seiner Oberfläche zu binden und so aus einer Mischung zu entfernen oder zu konzentrieren."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C38B35>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F443FD> ;
    skos:notation "GDB246" ;
    skos:prefLabel "Adsorbens"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CCCC7G> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C364G1> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A28B4D>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F3DB41>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G44C1A> ;
    skos:notation "CCCC7G" ;
    skos:prefLabel "Öl"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A2B746> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "base"@en ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C364G1> ;
    skos:closeMatch <http://vocab.getty.edu/aat/300237910>,
        <https://cameo.mfa.org/wiki/Alkali> ;
    skos:definition "chemische Substanz, die in wässriger Lösung ein Proton aufnehmen oder ein freies Elektronenpaar abspalten kann. In der Restaurierung wird sie zur Reinigung, Stabilisierung und Konservierung von Objekten verwendet."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A5D92A>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AA8A54>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CB2D46>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GG3G4B> ;
    skos:notation "A2B746" ;
    skos:note "Charles E. Mortimer, Ulrich Müller, Chemie. Das Basiswissen der Chemie (Stuttgart 2007)9."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 90, 95, 183."@de ;
    skos:prefLabel "Base"@de,
        "alkaline solution"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A7C8CB> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B3FCA1> ;
    skos:definition "ionisiertes, energiereiches Gas, welches entweder durch hohe Temperaturen von mehreren 1000°C oder durch den Durchfluss elektrischen Stroms entsteht. Im Vergleich zu \"normalem\" Gas, das nicht ionisiert ist, unterscheides sich Plasma durch die Fähigkeit elektrischen Strom zu leiten. Dadurch ist es in der Lage magnetische Felder und elektromagnetische Wellen zu absorbieren, reflektieren und zu emmittieren und wird gleichzeitig selbst von diesen beeinflusst. In der Restaurierung kann Plasma zur Reduktion von Korrosionsprodukten in deren ursprünglichen metallischen Zustand verwendet werden."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BB7D84>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C4F616>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CC687C>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CD75GD> ;
    skos:notation "A7C8CB" ;
    skos:note "Katharina Schmidt-Ott, Erhaltung von Kulturgütern. Das Plasma in der Metallkonservierung – Möglichkeiten und Grenzen. Collectio archaeologica 7 (Zürich 2010) S. 27."@de ;
    skos:prefLabel "Plasma"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/ACFF37> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C364G1> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Vapor_phase_corrosion_inhibitor> ;
    skos:definition "chemische Substanz, die bereits in geringer Konzentrationen in der Lage ist die Korrosionsgeschwindigkeit von Metallen in aggressiven Umgebungen zu verringern. Sie wirken, indem sie schützende Filme auf der Metalloberfläche bilden und somit die chemische Reaktionen hemmen. In der Konservierung und Restaurierung finden sie Anwendung, um metallische Artefakte vor weiterer Schädigung zu bewahren und ihre langfristige Stabilität zu gewährleisten."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A75619>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B6B615>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BADDA1>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F845F7> ;
    skos:notation "ACFF37" ;
    skos:note "DIN EN ISO 8044:2020-08, Korrosion von Metallen und Legierungen - Grundbegriffe (ISO 8044:2020); Dreisprachige Fassung EN ISO 8044:2020, Deutsches Institut für Normung."@de ;
    skos:prefLabel "Korrosionsinhibitor"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/ADD53A> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Feinstrahlmittel"@de,
        "Strahlgut"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C364G1> ;
    skos:definition "feinkörnige Substanz, die für die Methode des Feinstrahlens in einem Strahlgerät verwendet wird. Je nach Objektzustand und dem angestrebten Ergebnis stehen härtere oder weichere, kugelige oder kantige Strahlmittel zur Verfügung. Im Bereich der Restaurierung haben sich vor allem mineralische und organische Strahlmittel etabliert."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B71F12>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D8C292>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DF9GCF>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FGB66B> ;
    skos:notation "ADD53A" ;
    skos:note "Heinrich Fendel, Mechanische Bearbeitung von Korrosionsprodukten. In: Peter Heinrich (Hrsg.), Metallrestaurierung. Beiträge zur Analyse, Konzeption und Technologie. München 2000, S106 - 125"@de ;
    skos:prefLabel "Strahlmittel"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DA841D> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A44BG6> ;
    skos:definition "zweikomponentiger Silikonkautschuk, der durch eine Additionsreaktion mittels Platinkatalysator bei Raumtemperatur vernetzt. Charakteristisch sind die nahezu schrumpfungsfreie Aushärtung, hohe Zeichnungsgenauigkeit und chemische Inertheit. Beim Auftragen mehrerer Schichten sollte \"Nass in Nass\" gearbeitet werden um einen sicheren Verbund zu gewährleisten. Die Verarbeitung kann durch katalysatorhemmende Substanzen, wie Schwefel oder Amine, gestört werden. In der Konservierung und Restaurierung eignet sich additionsvernetzender Silikonkautschuk besonders gut für die Herstellung von Galvanoformen."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF6D7D>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C5G53A>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C76568>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GCDG5D> ;
    skos:notation "DA841D" ;
    skos:note "Stefan Koob, Conservation and Care of Glass Objects (London 2006), S. 81/82."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 197."@de,
        "https://www.wacker.com/h/medias/6415-DE-Silicone.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "additionsvernetzender Silikonkautschuk"@de,
        "Addition-curing silicone rubber"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DF5773> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "PVA"@de,
        "PVAC"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A1D125> ;
    skos:closeMatch <http://vocab.getty.edu/aat/300014507>,
        <https://cameo.mfa.org/wiki/Polyvinyl_acetate> ;
    skos:definition "Durch radikalische Polymerisation von Vinylacetat-Monomeren hergestelltes thermoplastisches Polymer, das in fester oder flüssiger Form (als wässrige Dispersion oder Emulsion) bezogen werden kann. Verschiedene PVAC-Produkte werden in der Restaurierung häuptsächlich für Klebungen, Festigungen und als Schutzüberzug verwendet. Die Glasübergangstemperatur von PVAC liegt in etwa bei Raumtemperatur, was zu einem weichen und klebrigen Zustand führt und unerwünschte Adhäsion von Staub und Schmutz sowie das Verformen bzw. Versagen von Klebunge verursacht."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A42BD6>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A447D9>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF8F61>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F16511> ;
    skos:notation "DF5773" ;
    skos:note "DIN EN 923:2016-03, Klebstoffe - Benennungen und Definitionen; Deutsche Fassung EN 923:2015, Deutsches Institut für Normung."@de,
        "Sandra Davison, Conservation and Restoration of Glass (Oxford 2003), S. 218/219."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 190."@de,
        "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010), S 137, 141."@de ;
    skos:prefLabel "Polyvinylacetat"@de,
        "polyvinyl acetate"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F8ADGD> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9G356> ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B6F5BG>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F67D14>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F8G977>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G2DA3A> ;
    skos:notation "F8ADGD" ;
    skos:prefLabel "Folie"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FBFFF5> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Abformmaterial"@de,
        "Ergänzungsmaterial"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C364G1> ;
    skos:definition "strukturierender Oberbegriff für eine Reihe von Materialien, die sowohl für die Abformung von Objekten als auch für die Ergänzung von fehlenden Teilen verwendet werden."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A44BG6>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D2G12A>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D7A4BC>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DG8FG3> ;
    skos:notation "FBFFF5" ;
    skos:prefLabel "[Abform- und Ergänzungsmaterial]"@de ;
    skos:related <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DG8FG3> .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GC7998> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A9A929> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Cellulose_nitrate> ;
    skos:definition "synthetisches Polymer, das durch die Veresterung von Cellulose mit Nitriersäure (Gemisch aus konzentrierter Salpeter- und konzentrierter Schwefelsäure) hergestellt wird. Vermischt mit Weichmachernund gelöst in Lösemitteln wird es seit dem späten 19. Jh. als eines der ersten synthetischen Harze im Bereich der Konservierung/Restaurierung verwendet. Cellulosenitrat zeichnet sich durch eine Reihe von Eigenschaften aus, die es als beliebtes Konservierungsmittel erscheinen lässte (z.B. schnelle Trocknung, einfache Handhabung, gute Haftung auf verschiedenen Materialien, hohe Glasübergangstemperatur, etc). Allerdings neigt es zum vergilben und zeigte bei durchgeführten Studien (Oddy-Test) korrosiove Wirkung auf Metalle."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A5D2D1>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C65F47>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FD8AG2>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GC6999> ;
    skos:notation "GC7998" ;
    skos:note "Steger, S., Eggert, G., Horn, W. et al. Are cellulose ethers safe for the conservation of artwork? New insights in their VOC activity by means of Oddy testing. Herit Sci 10, 53 (2022). https://doi.org/10.1186/s40494-022-00688-4"@de,
        "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010)2, S. 214 - 216."@de ;
    skos:prefLabel "Cellulosenitrat"@de,
        "cellulose nitrate"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GD5FG6> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DG8FG3> ;
    skos:definition "pulverförmiges Material aus Calciumsulfat, das duch Brennen des wasserhaltigen Gips-Minerals gewonnen wird. Durch Zugabe von Wasser wird aus dem fein gemahlenen Gipspulver eine formbar Modelliermasse, die an der Luft aushärtet. Aufgrund seiner leichten Berarbeitbarkeit und der schnellen Härtung wird Gips in der Restaurierung für Abgüsse/Modelle, Formbau oder die Ergänzung von Fehlstellen verwendet."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A3D23D>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C35AG4>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CD784B>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D24653> ;
    skos:notation "GD5FG6" ;
    skos:note "Reiner Geschke, Keramikrestaurierung (Berlin 2019), S. 99/100, 130, 146."@de,
        "Sandra Davison, Conservation and Restoration of Glass (Oxford 2003) 2nd. ed, S. 221."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 198."@de ;
    skos:prefLabel "Gips (Restaurierungsmaterial)"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BGGCA4> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C364G1> ;
    skos:definition "Oberbegriff für fasrige Materialien, die zur Verstärkung anderer Materialien eingesetzt werden. Sie erhöhen deren Festigkeit, Steifigkeit und Stabilität, indem sie die mechanischen Eigenschaften des Materials verbessern. Die Verstärkungsfasern werden dafür in der Regel in eine Matrix (z.B. aus Polymeren) eingebettet."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A8272G>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CD477D>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F61BGA>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FGBB8G>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GF1639> ;
    skos:notation "BGGCA4" ;
    skos:prefLabel "Verstärkungsfaser"@de,
        "reinforcing fiber"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DG8FG3> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FBFFF5> ;
    skos:definition "Oberbegriff für leicht formbares Material, welches in der Restaurierung hauptsächlich für die Einbettung von Objekten, die Herstellung von Manschetten bzw. Formen und/oder die Erstellung von dreidimensionalen Modellen verwendet wird."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A2B583>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A8245D>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CB4G84>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GD5FG6> ;
    skos:notation "DG8FG3" ;
    skos:prefLabel "Modelliermasse"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GD9CA3> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A44BG6> ;
    skos:definition "zweikomponenten Silikonkautschuk, der durch eine Polykondensationsreaktion mittels Zinnkatalysatoren vernetzt. In der Konservierung und Restaurierung wird kondensationsvernetzender Silikonkautschuk aufgrund seiner einfachen Verarbeitung, Zeichnungsgenauigkeit und moderaten Kosten für die Abformung von Objekten verwendet. Bei dieser Art von Silikonkautschuk ist ein Auftrag in mehrere Schichten, auch nach Polymerisation der Vorherigen möglich. Während der Vernetzungsreaktion werden Alkohole (typischerweise Ethanol) abgespalten, was zu einem Volumenschwund des Silikonkautschuks führt. Aus diesem Grund weist das Material eine begrenzte Langzeitstabilität auf und kann zur Versprödung neigen. Darüber hinaus können austretende Silikonöle bei porösen Materialien zu Verfärbungen führen."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A6CA1C>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A8GFCC>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AC1C85>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C9C7C7>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DB5G7D> ;
    skos:notation "GD9CA3" ;
    skos:note "Sandra Davison, Conservation and Restoration of Glass (Oxford 2003), S. 221."@de,
        "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010)2, S. 272-276, 280/281."@de,
        "https://www.wacker.com/h/medias/6415-DE-Silicone.pdf"@de ;
    skos:prefLabel "kondensationsvernetzender Silikonkautschuk"@de,
        "Condensation-curing silicone rubber"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AFD671> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "farbgebendes Material"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C364G1> ;
    skos:definition "Oberbegriff für Material, welches zur Erzeugung einer Färbung verwendet wird."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C1G6C8>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DBAD15>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F49579>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F64B9C>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G5733B>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G5G1DC> ;
    skos:notation "AFD671" ;
    skos:prefLabel "Farbstoff"@de,
        "colourant"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DF633G> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Melaminharz"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A1D125> ;
    skos:definition "Durch Polykondensation von Melamin und Formaldehyd hergestellter Kunststoff, der hauptsächlich für die Konservierung archäologischer Hölzer verwendet wird. Melaminharze ist durchsichtig, lichtecht und wasserfest, zusätzlich weist es eine hohe mechanische Festigkeit sowie eine gute chemische Beständigkeit gegen schwache Laugen und Lösemittel auf."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B6CAB5>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BFB162>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BGACD3>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C4D6G3>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D2F2D5>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FF4767> ;
    skos:notation "DF633G" ;
    skos:note "Jochem Wolters, Der Gold- und Silberschmied. Band 1 - Werkstoffe und Materialien (Stuttgart 1989)."@de ;
    skos:prefLabel "Melamin-Formaldehydharz"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BB78D2> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C364G1> ;
    skos:definition "\"verhältnismäßig inerter fester Stoff, der einem Kunststoff oder einem Klebstoff beigemischt wird, um dessen Festigkeit, Beständigkeit, Verarbeitungseigenschaften oder andere Eigenschaften zu verbessern oder um die Kosten zu senken.\""@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A17G33>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B9D357>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BFB3B9>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C1BBFB>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DA86F8>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FC6F82>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G2G253> ;
    skos:notation "BB78D2" ;
    skos:note "DIN EN ISO 472/A1:2019-03, Kunststoffe - Fachwörterverzeichnis - Änderung 1: Weitere Einträge (ISO 472:2013/Amd.1:2018); Dreisprachige Fassung EN ISO 472:2013/A1:2018, Deutsches Institut für Normung."@de ;
    skos:prefLabel "Füllstoff"@de,
        "filler"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FGF575> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "acid"@en ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C364G1> ;
    skos:closeMatch <http://vocab.getty.edu/aat/300011752>,
        <https://cameo.mfa.org/wiki/Acid> ;
    skos:definition "chemische Substanz, die in wässriger Lösung Protonen aus ihrer Wasserstoffverbindung abspalten oder ein freies Elektronenpaar aufnehmen kann. In der Restaurierung werden Säuren zur Reinigung, Entfernung von Korrosionsprodukten und Verkrustungen, sowie zur Stabilisierung und Konservierung verwendet."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AA69FB>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B7395G>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D3A484>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F54686>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G7BADF>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GA33BC>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GBC8AC> ;
    skos:notation "FGF575" ;
    skos:note "Charles E. Mortimer, Ulrich Müller, Chemie. Das Basiswissen der Chemie (Stuttgart 2007)9."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 89, 95., 182."@de ;
    skos:prefLabel "Säure"@de,
        "acidic detergent"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B3FCA1> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C364G1> ;
    skos:closeMatch <http://vocab.getty.edu/aat/300380032>,
        <https://cameo.mfa.org/wiki/Reducing_agent> ;
    skos:definition "chemische Substanz, die in der Lage ist bei einer chemischen Reaktion andere Substanzen zu reduzieren. Das Reduktionsmittel fungiert dabei als Eletronendonator (gibt Elektronen ab) und wird somit selbst oxidiert (Redoxreaktion). In der Restaurierung werden Reduktionsmittel eingesetzt, um die ungewollte Oxidation von Metallen zu reduzieren, Korrosionsprodukte zu entfernen und die ursprüngliche Erscheinung von Objekten wiederherzustellen."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A7C8CB>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B614CD>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CB3941>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D4A6D1>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FCA8C9> ;
    skos:notation "B3FCA1" ;
    skos:note "Charles E. Mortimer, Ulrich Müller, Chemie. Das Basiswissen der Chemie (Stuttgart 2007)9."@de,
        "DIN EN ISO 8044:2020-08, Korrosion von Metallen und Legierungen - Grundbegriffe (ISO 8044:2020); Dreisprachige Fassung EN ISO 8044:2020, Deutsches Institut für Normung."@de ;
    skos:prefLabel "Reduktionsmittel"@de,
        "reducing agent"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C176FC> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AG2965> ;
    skos:definition "Ausscheidungssekret der Lackschildlaus, welcher in Alkohol gelöst zu einer streichbaren Konsistenz verarbeitet werden kann. Nach der Verflüchtigung des Alkohols trocknet Shellack zu einer dicken, dunkelbraunen Schicht die im Laufe der Zeit durch Alterungsprozesse (cross-linking) zu einer praktisch unlöslichen Masse polymerisiert.  Aus chemischer Sicht handelt es sich bei Shellack um ein Polyester aus den Hauptbestandteilen Aleursäure, Aldehyde und andere Carboxylsäuren."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B2F4F2>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BA71DA>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C143C4>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C4AG61>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D769C3>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G379BF>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GC7994>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GD86C1> ;
    skos:notation "C176FC" ;
    skos:note "Sandra Davison, Conservation and Restoration of Glass (Oxford 2003), S. 205."@de,
        "Stefano Centenaro, et all, Consolidation and coating treatments for glass in the cultural heritage field: A review. Journal of Cultural Heritage 64, 2023, S. 132 - 143."@de ;
    skos:prefLabel "Schellack"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9G356> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C364G1> ;
    skos:definition "strukturierender Oberbegriff für Materialien, die in der Restaurierung hauptsächlich für das Verpacken und die Lagerung sowie für die Abstützung bzw. den Trägerbau von Objekten verwendet werden."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A33F4B>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BB8D78>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CBBF13>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CCB66C>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DAG754>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DD3858>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F432G4>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F8ADGD>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F91427>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GDB246> ;
    skos:notation "D9G356" ;
    skos:prefLabel "[Stütz- und Verpackungsmaterial]"@de .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A1D125> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Kunststoff"@de,
        "synthetisches Harz"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B7B8B6> ;
    skos:definition "Durch Polymerisation von einem oder mehreren kleineren Einheiten, sog. Monomeren, künstlich hergestellter großer, langkettiger Molekülverbund."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A3G356>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF31AG>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B572B5>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C838C1>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CD13GA>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D41661>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DF5773>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DF633G>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F89522>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F8A93F>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GFD582> ;
    skos:notation "A1D125" ;
    skos:note "Barbara Stuart, Analytical Techniques in Materials Conservation (West Sussex 2007)."@de,
        "Joel R. Fried, Polymer Science and Technology (New Jersey 2014)3."@de,
        "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010)2."@de ;
    skos:prefLabel "synthetisches Polymer"@de,
        "synthetic polymer"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AF31AG> a skos:Concept ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A1D125> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Epoxy> ;
    skos:definition "synthetisch hergestelltes duroplastisches Harzsystem, dass aus zwei Komponenten besteht. Die eine Komponente trägt dabei eine Epoxidgruppe und die Andere fungiert als Härter, indem sie mit der Epoxidgruppe eine vernetzende Reaktion eingeht. Durch die Variation einer oder beider Komponenten lässt sich eine große Bandbreite unterschiedlicher Polymere herstellen, wobei die Zugabe von Beschleunigern, Verdünnungsmitteln, Weichmachern und weiteren Additiven die Komplexität der Grundrezeptur zusätzlich erhöht. Die meisten in der Konservierung und Restaurierung verwendeten Epoxidharze bestehen aus Diglycidylether des Bisphenol A, da diese eine starke Klebekraft, ein gutes Penetrationsvermögen und weitere für die Anwendungen in der Konservierung/Restaurierung nützliche Eigenschaften aufweisen. Aufgrund der quervernetzten Struktur nach der Aushärtung sind epoxidharze jedoch nur noch schwer chemisch lösbar und somit nicht/kaum reversibel."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A57386>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A99485>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BB9249>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C3G438>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D2D671>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D38147>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D5F7BC>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D8B3D6>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DAA17A>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F5G8DB>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G12F98> ;
    skos:notation "AF31AG" ;
    skos:note "DIN EN 12670"@de,
        "DIN EN 923:2016-03, Klebstoffe - Benennungen und Definitionen; Deutsche Fassung EN 923:2015, Deutsches Institut für Normung."@de,
        "Sandra Davison, Conservation and Restoration of Glass (Oxford 2003), S. 212."@de,
        "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010)2, S. 289 - 297."@de ;
    skos:prefLabel "Epoxidharz"@de,
        "epoxy resin"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C421BF> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Lösemittel"@de,
        "Reinigungsmittel"@de ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C364G1> ;
    skos:closeMatch <https://cameo.mfa.org/wiki/Solvent> ;
    skos:definition "Substanz, die in der Lage ist andere Stoffe (Feststoffe, Flüssigkeiten oder Gase) zu lösen, ohne dabei selbst eine chemische Reaktion mit diesem Stoff einzugehen. Das Lösungsmittel bildet eine homogene Mischung (Lösung) mit dem gelösten Stoff, in der die Moleküle des gelösten Stoffes in der Matrix des Lösemittels fein verteilt sind. Diese Stoffe werden in der Konservierung/Restaurierung als Reinigungsmittel für die Entfernung unerwünschter Substanzen von/aus einem Objekt verwendet und gleichzeitig auch als Lösungsmittel von Polymeren für die Herstellung lösemittelbasierter Klebstoffe bzw. Lacke."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AFC696>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B77A8F>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BBA28A>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BDG3D5>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D347D6>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D627B2>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D72F3A>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/DFD1B7>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G34563>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G46243>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GGD87G> ;
    skos:notation "C421BF" ;
    skos:note "DIN EN ISO 472/A1:2019-03, Kunststoffe - Fachwörterverzeichnis - Änderung 1: Weitere Einträge (ISO 472:2013/Amd.1:2018); Dreisprachige Fassung EN ISO 472:2013/A1:2018, Deutsches Institut für Normung."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 184."@de,
        "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010)2, S.67."@de ;
    skos:prefLabel "Lösungsmittel"@de,
        "solvent"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C364G1> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "conservation material"@en ;
    skos:broadMatch <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CFGDA3> ;
    skos:closeMatch <http://terminology.lido-schema.org/lido00132>,
        <http://www.wikidata.org/entity/Q214609> ;
    skos:definition "strukturierender Sammelbegriff für sämtliche zur Konservierung und/oder Restaurierung eines Objektes verwendeter (Verbrauchs-)Materialien"@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A2B746>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/ACFF37>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/ADD53A>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AFD671>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B3FCA1>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B7B8B6>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BB78D2>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/BGGCA4>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C421BF>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CCCC7G>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9G356>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/F87124>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FBFFF5>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/FGF575> ;
    skos:notation "C364G1" ;
    skos:prefLabel "Konservierungs- und Restaurierungsmaterialien"@de,
        "restoration material"@en ;
    skos:topConceptOf <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> .

<https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GFD582> a skos:Concept ;
    skos:altLabel "Acrylpolymere"@de,
        "Polyacrylat"@de,
        "polyacrylate"@en ;
    skos:broader <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A1D125> ;
    skos:closeMatch <http://vocab.getty.edu/aat/300014426> ;
    skos:definition "synthetisches, thermoplastisches Polymere auf Basis von Acrylsäureestern oder Methacrylsäureestern, das durch die Polymerisation von Acrylat- oder Methylacrylat-Monomeren hergestellt wird. Grundsätzlich weist Acrylharz eine hohe Transperenz, gute Altersbeständigkeit und Reversibilität auf, die jedoch je nach genauer chemischer Zusammensetzung des verwendeten Produktes variieren kann. Aufgrund der guten Eigenschaften ist Acrylharz in der Konservierung und Restaurierung einer der am häufigsten als Klebstoff, Bindemittel, Festigungsmittel und für Schutzüberzug verwendeten Stoffe."@de ;
    skos:inScheme <https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> ;
    skos:narrower <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A14455>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A1C48C>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/A64281>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/AFF6GA>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B15G98>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B69C57>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/B8ABD9>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C4A859>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C622FG>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C77887>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/CG2863>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D5B73B>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/D9F783>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/G23A9A>,
        <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/GBA321> ;
    skos:notation "GFD582" ;
    skos:note "Sandra Davison, Conservation and Restoration of Glass (Oxford 2003), S. 216/217."@de,
        "Susan Buys, Victoria Oakley, The conservation and restoration of ceramics (Great Britain 1998), S. 191."@de,
        "Velson Horie, Materials for Conservation. Organic consolidants, adhesives and coatings (London 2010), S 153- 171."@de ;
    skos:prefLabel "Acrylharz"@de,
        "acrylic resin"@en .

<https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1> a skos:ConceptScheme ;
    dc:creator "Kristina Fischer" ;
    dc:description " Zweig für Konservierungs- und Restaurierungsmaterialien im Konservierungs- und Restaurierungsfachthesaurus für archäologische Kulturgüter (https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus)"@de ;
    dc:title "Konservierungs- und Restaurierungsmaterialien"@de ;
    dcterms:contributor "Christian Eckmann",
        "Dr. Ingrid Stelzner",
        "Dr. Roland Schwab",
        "Heidrun Hochgesand",
        "Katja Broschat",
        "Kristina Fella",
        "Lasse Mempel-Länger",
        "Lena Klar",
        "Leslie Pluntke",
        "Markus Wittköpper",
        "Marlene Schmucker",
        "Matthias Heinzel",
        "Rüdiger Lehnert",
        "Stephan Patscher",
        "Ulrike Lehnert",
        "Waldemar Muskalla" ;
    dcterms:license <https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/> ;
    dcterms:publisher "Leibniz-Zentrum für Archäologie (LEIZA)" ;
    dcterms:rights "CC BY 4.0" ;
    dcterms:subject "Archäologie"@de,
        "Konservierung"@de,
        "Restaurierung"@de ;
    vann:preferredNamespaceUri "https://www.w3id.org/archlink/branches/C364G1/" ;
    skos:hasTopConcept <https://www.w3id.org/archlink/terms/conservationthesaurus/C364G1> .

